\providecommand{\GL}{\operatorname{GL}}
\providecommand{\SO}{\operatorname{SO}}
\providecommand{\Orth}{\operatorname{O}}
\providecommand{\SU}{\operatorname{SU}}
\providecommand{\U}{\operatorname{U}}
\providecommand{\SL}{\operatorname{SL}}
\providecommand{\SE}{\operatorname{SE}}
\providecommand{\Sym}{\operatorname{Sym}}
\providecommand{\Stab}{\operatorname{Stab}}
\providecommand{\Orb}{\operatorname{Orb}}
\providecommand{\Aut}{\operatorname{Aut}}
\providecommand{\Img}{\operatorname{Im}}
\providecommand{\rank}{\operatorname{rank}}
\providecommand{\tr}{\operatorname{tr}}
\providecommand{\ReLU}{\operatorname{ReLU}}
\providecommand{\Lie}[1]{\mathfrak{#1}}

\chapter{Fundamentos Matem\'aticos}
\label{ch:foundations}

La premisa del aprendizaje profundo geom\'etrico, expuesta en el
\Cref{ch:introduction}, es que la estructura geom\'etrica de los datos debe
dictar la estructura del modelo. Hacer operativa esta premisa exige desarrollar
en paralelo dos lenguajes. El primero es el de las redes neuronales: c\'omo se
construye una red a partir de neuronas y capas, qu\'e son realmente los datos que
procesa y c\'omo aprende. El segundo es el lenguaje geom\'etrico: las
\emph{simetr\'ias} que posee un problema, formalizadas por los grupos y sus
representaciones, y los \emph{espacios} en los que residen los datos,
formalizados por las variedades y los espacios homog\'eneos. Este es el cap\'itulo
m\'as extenso del libro precisamente porque ambos fundamentos deben asentarse
aqu\'i antes de la s\'intesis geom\'etrica del \Cref{ch:priors} y de las
arquitecturas que siguen.

Comenzamos con la neurona artificial y las funciones de activaci\'on que le dan su
poder expresivo. Despu\'es nos preguntamos qu\'e son realmente los datos que
fluyen por una red, introduciendo la noci\'on de se\~nal sobre un dominio
estructurado. Describimos las capas y las distintas formas de ver una red como un
grafo. Formalizamos el aprendizaje ---funciones de p\'erdida, descenso del
gradiente, retropropagaci\'on, el teorema de aproximaci\'on universal, la teor\'ia
de convergencia y los optimizadores modernos--- y revisamos las ventajas de la
profundidad. Con los fundamentos neuronales asentados pasamos a la geometr\'ia:
variedades y espacios tangentes, grupos y sus representaciones lineales, y
espacios homog\'eneos, las construcciones que unifican dominios tan distintos como
la esfera y el plano. El tratamiento es autocontenido pero selectivo; las
referencias est\'andar para el material geom\'etrico son
\citet{lee2012introduction} para variedades, \citet{munkres2000topology} para
topolog\'ia y \citet{Kirillov2008,Fulton1991} para grupos de Lie y teor\'ia de
representaciones. Los prerrequisitos m\'as pesados de teor\'ia de la medida y
an\'alisis funcional que sustentan el teorema de aproximaci\'on universal se
recogen en el ap\'endice (\Cref{ch:appendix}) y se invocan aqu\'i seg\'un se
necesiten.

\section{La neurona artificial}
\label{sec:found:neuron}

Las redes neuronales artificiales son una de las primeras y m\'as exitosas
aproximaciones al c\'omputo inspirado biol\'ogicamente. Su desarrollo comenz\'o en
1943, cuando Warren McCulloch y Walter Pitts propusieron el primer modelo
matem\'atico formal de una neurona artificial~\citep{McCullochPitts1943},
estableciendo fundamentos conceptuales que perduran hasta hoy. La motivaci\'on
central es emular, de forma simplificada, el procesamiento de informaci\'on de las
neuronas biol\'ogicas: c\'elulas especializadas que reciben se\~nales de entrada,
las integran mediante procesos electroqu\'imicos complejos y producen respuestas
de salida que se propagan por redes interconectadas. Crucialmente, las neuronas
biol\'ogicas exhiben plasticidad sin\'aptica, adaptando sus respuestas con la
experiencia y aprendiendo as\'i a partir de ejemplos.

En el sistema nervioso, una neurona recibe se\~nales electroqu\'imicas de otras
c\'elulas a trav\'es de las dendritas y conexiones sin\'apticas; estas se integran
en el soma, y si la suma ponderada supera un umbral cr\'itico de despolarizaci\'on,
la neurona dispara un potencial de acci\'on que se propaga por el ax\'on.
Abstrayendo este mecanismo, una neurona artificial es un modelo matem\'atico que
(1) recibe varias se\~nales num\'ericas de entrada, (2) las pondera mediante
par\'ametros ajustables (pesos sin\'apticos), (3) aplica una funci\'on de
activaci\'on no lineal que modela el umbral de disparo, y (4) produce una se\~nal
de salida que puede alimentar a otras neuronas.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.8cm,
    input/.style={circle, draw, minimum size=0.6cm, fill=gdlblue!15},
    weight/.style={rectangle, draw, minimum width=0.6cm, minimum height=0.4cm, fill=gdlgray!15, font=\scriptsize},
    sum/.style={circle, draw, minimum size=0.8cm, fill=gdlyellow!20},
    activation/.style={rectangle, draw, rounded corners, minimum width=0.8cm, minimum height=0.6cm, fill=gdlgreen!20},
    output/.style={circle, draw, minimum size=0.6cm, fill=gdlred!15},
    arrow/.style={->, thick, >=stealth}
]
\node[input] (x1) at (0, 1.5) {$x_1$};
\node[input] (x2) at (0, 0) {$x_2$};
\node[input] (xn) at (0, -1.5) {$x_n$};
\node at (0, -0.75) {$\vdots$};
\node[weight] (w1) at (1.5, 1.5) {$w_1$};
\node[weight] (w2) at (1.5, 0) {$w_2$};
\node[weight] (wn) at (1.5, -1.5) {$w_n$};
\node[sum] (suma) at (3.5, 0) {$\sum$};
\node[below=0.1cm of suma, font=\scriptsize] {$+b$};
\node[activation] (sigma) at (5.5, 0) {$\sigma$};
\node[output] (y) at (7, 0) {$y$};
\draw[arrow] (x1) -- (w1);
\draw[arrow] (x2) -- (w2);
\draw[arrow] (xn) -- (wn);
\draw[arrow] (w1) -- (suma);
\draw[arrow] (w2) -- (suma);
\draw[arrow] (wn) -- (suma);
\draw[arrow] (suma) -- node[above, font=\scriptsize] {$z$} (sigma);
\draw[arrow] (sigma) -- (y);
\node[above=1.5cm of x1, font=\small\bfseries] {Entradas};
\node[above=0.3cm of w1, font=\small\bfseries] {Pesos};
\node[above=0.5cm of suma, font=\small\bfseries] {Suma};
\node[above=0.5cm of sigma, font=\small\bfseries] {Activaci\'on};
\end{tikzpicture}
\caption[Estructura de una neurona artificial]{Estructura de una neurona
artificial. Las entradas $x_i$ se multiplican por pesos $w_i$, se suman junto con
el sesgo $b$, y el resultado $z = \sum_i w_i x_i + b$ se transforma mediante la
funci\'on de activaci\'on $\sigma$ para producir la salida $y = \sigma(z)$.}
\label{fig:found:neuron}
\end{figure}

Las neuronas biol\'ogicas reales son mucho m\'as complejas que esta abstracci\'on:
su din\'amica involucra patrones temporales precisos, neurotransmisores qu\'imicos
espec\'ificos, plasticidad sin\'aptica dependiente del tiempo y arquitecturas
dendr\'iticas tridimensionales intrincadas. Existen modelos m\'as cercanos a la
biolog\'ia, como las \emph{redes neuronales de pulsos}, consideradas la ``tercera
generaci\'on'' de redes neuronales~\citep{Maass1997spiking}: en lugar de emitir un
valor continuo, procesan informaci\'on mediante pulsos discretos que se propagan
en el tiempo, capturando la din\'amica temporal de las neuronas biol\'ogicas y
ofreciendo ventajas significativas de eficiencia energ\'etica en hardware
neurom\'orfico~\citep{Tavanaei2018deep}. No obstante, la abstracci\'on cl\'asica de
McCulloch--Pitts ha demostrado ser extraordinariamente fruct\'ifera, y es el
modelo que adoptamos en todo el cap\'itulo.

Comenzamos formalizando la funci\'on de activaci\'on y despu\'es la neurona.

\begin{definition}[Funci\'on de activaci\'on]
\label{def:found:activation}
Una \emph{funci\'on de activaci\'on} es una funci\'on $\sigma : \R \to \R$ que
satisface:
\begin{itemize}
  \item \textbf{No linealidad:} $\sigma$ no es una aplicaci\'on af\'in;
  \item \textbf{Continuidad:} $\sigma$ es continua;
  \item \textbf{Diferenciabilidad casi por doquier:} $\sigma$ es diferenciable
    excepto posiblemente en un conjunto de medida de Lebesgue
    nula.\footnote{Un conjunto $A \subset \R$ tiene medida de Lebesgue nula si
    puede cubrirse por intervalos cuya suma de longitudes es arbitrariamente
    peque\~na; v\'ease el \Cref{ch:appendix}.}
\end{itemize}
\end{definition}

Estas propiedades aseguran que $\sigma$ introduzca la no linealidad necesaria para
la capacidad expresiva, permitiendo a la vez el c\'alculo de gradientes para el
entrenamiento mediante retropropagaci\'on.

\begin{definition}[Neurona artificial]
\label{def:found:neuron}
Sea $n \in \mathbb{N}$ y sea $\sigma : \R \to \R$ una funci\'on de activaci\'on.
Para cada $\theta = (\mathbf{w}, b) \in \R^{n+1}$ con $\mathbf{w} \in \R^n$
(pesos) y $b \in \R$ (sesgo), una \emph{neurona artificial} es la funci\'on
$f_\theta : \R^n \to \R$ dada por la composici\'on de una aplicaci\'on af\'in con
la activaci\'on,
\[
  f_\theta(\mathbf{x}) = \sigma\bigl(T_\theta(\mathbf{x})\bigr)
  = \sigma\bigl(\inner{\mathbf{w}}{\mathbf{x}} + b\bigr),
\]
donde $T_\theta(\mathbf{x}) = \inner{\mathbf{w}}{\mathbf{x}} + b$ es la
aplicaci\'on af\'in. Una neurona define as\'i una \emph{familia de funciones}
$\{f_\theta : \theta \in \R^{n+1}\}$ parametrizada por los pesos y el sesgo.
\end{definition}

La no linealidad de $\sigma$ es esencial: la composici\'on de aplicaciones afines
es de nuevo af\'in, de modo que sin activaciones no lineales una red profunda con
muchas capas colapsar\'ia a una \'unica transformaci\'on lineal, perdiendo toda su
capacidad expresiva. Es precisamente esta no linealidad la que permite a las redes
aproximar funciones arbitrariamente complejas, como precisa el teorema de
aproximaci\'on universal (\Cref{thm:found:universal}).

\subsection{Propiedades deseables de las funciones de activaci\'on}
\label{sec:found:activation-properties}

La \Cref{def:found:activation} establece los requisitos m\'inimos. En la
pr\'actica es deseable que $\sigma$ satisfaga propiedades adicionales que faciliten
el entrenamiento y mejoren el comportamiento de la red.

\begin{definition}[Crecimiento controlado]
\label{def:found:bounded}
Una funci\'on de activaci\'on $\sigma : \R \to \R$ tiene \emph{crecimiento
controlado} si satisface una de las condiciones siguientes:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Acotaci\'on:} existe $M > 0$ con $\abs{\sigma(z)} \le M$ para
    todo $z \in \R$;
  \item \textbf{Crecimiento lineal:} existen $C_1, C_2 > 0$ con
    $\abs{\sigma(z)} \le C_1\abs{z} + C_2$ para todo $z \in \R$.
\end{enumerate}
\end{definition}

Esta propiedad es crucial para la estabilidad num\'erica durante el entrenamiento.
La acotaci\'on mantiene las activaciones en un rango finito con independencia de la
magnitud de la entrada, impidiendo desbordamientos; el crecimiento lineal es m\'as
permisivo, permitiendo que las activaciones crezcan pero no m\'as r\'apido que la
propia entrada.

\begin{definition}[Monoton\'ia]
\label{def:found:monotone}
Una funci\'on $\sigma : \R \to \R$ es \emph{mon\'otona} (creciente) si $z_1 < z_2$
implica $\sigma(z_1) \le \sigma(z_2)$.
\end{definition}

La monoton\'ia preserva el orden relativo de las entradas, simplifica el paisaje
de optimizaci\'on cuando se combina con una p\'erdida convexa y reduce los m\'inimos
locales espurios. La mayor\'ia de las activaciones cl\'asicas son mon\'otonas,
aunque la monoton\'ia no es necesaria para un buen desempe\~no emp\'irico.

\begin{definition}[Centrada en cero]
\label{def:found:zerocentered}
Una funci\'on de activaci\'on $\sigma : \R \to \R$ est\'a \emph{centrada en cero}
si $\sigma(0) = 0$ (o $\sigma(0) \approx 0$) y es impar,
$\sigma(-z) = -\sigma(z)$ para todo $z$.
\end{definition}

Cuando las activaciones est\'an centradas en cero, los gradientes tienen media
cercana a cero, evitando sesgos sistem\'aticos en las actualizaciones de pesos.
Cuando esto falla (por ejemplo si $\sigma(0) \ne 0$), las salidas de cada capa
presentan un sesgo sistem\'atico, de modo que todos los gradientes respecto a los
pesos de una capa comparten el mismo signo, produciendo el ``zigzagueo'' del
descenso de gradiente.

\begin{definition}[Gradiente no saturante]
\label{def:found:nonsaturating}
Una funci\'on de activaci\'on $\sigma : \R \to \R$ tiene \emph{gradiente no
saturante} si existen $\delta > 0$ y un conjunto $S \subseteq \R$ de medida
infinita tales que $\abs{\sigma'(z)} \ge \delta$ para todo $z \in S$.
\end{definition}

Esta propiedad es fundamental para evitar el \emph{desvanecimiento del gradiente},
uno de los principales obst\'aculos en el entrenamiento de redes profundas
(\Cref{sec:found:vanishing}).

\begin{corollary}
\label{cor:found:saturates}
Toda funci\'on de activaci\'on acotada con as\'intotas horizontales satura
necesariamente.
\end{corollary}

\begin{proof}
Si $\lim_{z\to\pm\infty}\sigma(z) = c_{\pm}$ con $c_+, c_-$ finitos, entonces
$\lim_{z\to\pm\infty}\sigma'(z) = 0$. Para cualquier $\delta > 0$ existe $M > 0$
con $\abs{\sigma'(z)} < \delta$ para $\abs{z} > M$, de modo que el conjunto
$\{z : \abs{\sigma'(z)} \ge \delta\} \subseteq [-M, M]$ tiene medida finita. Por
la \Cref{def:found:nonsaturating}, $\sigma$ no puede tener gradiente no saturante
y, por tanto, satura.
\end{proof}

Cuando $\abs{z}$ es grande, $\abs{\sigma'(z)} \approx 0$, lo que provoca que los
gradientes se vuelvan exponencialmente peque\~nos en capas profundas durante la
retropropagaci\'on: el gradiente de la p\'erdida respecto a los pesos de las
primeras capas es proporcional a $\prod_{\ell=1}^L \sigma'(z^{(\ell)})$, que puede
anularse num\'ericamente. Una activaci\'on que mantiene $\abs{\sigma'(z)} \ge
\delta > 0$ en un conjunto de medida infinita permite que el gradiente fluya sin
atenuaci\'on a trav\'es de muchas capas.

\begin{definition}[Eficiencia computacional]
\label{def:found:efficiency}
Una funci\'on de activaci\'on es \emph{computacionalmente eficiente} si tanto
$\sigma(z)$ como su derivada $\sigma'(z)$ pueden evaluarse en tiempo $O(1)$ con
operaciones aritm\'eticas b\'asicas.
\end{definition}

En redes profundas con millones de neuronas la activaci\'on se eval\'ua miles de
millones de veces durante el entrenamiento, de modo que su eficiencia afecta
directamente al tiempo total. Las funciones definidas a trozos mediante $\max$
requieren solo comparaciones y selecciones, lo que las hace extremadamente
eficientes; las funciones trascendentes (exponenciales, logaritmos) siguen siendo
$O(1)$ pero con una constante mucho mayor.

\begin{definition}[Continuidad de Lipschitz]
\label{def:found:lipschitz}
Una funci\'on $\sigma : \R \to \R$ es \emph{Lipschitz continua} si existe $L > 0$
(la \emph{constante de Lipschitz}) tal que
$\abs{\sigma(z_1) - \sigma(z_2)} \le L\abs{z_1 - z_2}$ para todo $z_1, z_2 \in \R$.
\end{definition}

La continuidad de Lipschitz proporciona control cuantitativo sobre c\'omo se
propagan las perturbaciones de la entrada a la salida: cambios peque\~nos en los
pesos producen cambios acotados en las activaciones, y si $\sigma$ es Lipschitz con
constante $L$ entonces $\abs{\sigma'(z)} \le L$ casi por doquier. Muchos teoremas de
convergencia de algoritmos de optimizaci\'on asumen continuidad de Lipschitz de la
funci\'on objetivo. Para activaciones diferenciables casi por doquier,
$L = \sup_z \abs{\sigma'(z)}$.

La \Cref{tab:found:activations} resume las funciones de activaci\'on m\'as comunes y
sus propiedades; cada una se describe en detalle en
\Cref{sec:found:traditional-layers}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Comparaci\'on de funciones de activaci\'on comunes.}
\label{tab:found:activations}
\begin{tabular}{@{}lccccc@{}}
\toprule
\textbf{Funci\'on} & \textbf{F\'ormula} & \textbf{Rango} & \textbf{Centrada} & \textbf{No sat.} & \textbf{Lipschitz} \\
\midrule
Sigmoide & $\frac{1}{1+e^{-z}}$ & $(0,1)$ & No & No & $L=\frac{1}{4}$ \\
\addlinespace
Tanh & $\frac{e^z-e^{-z}}{e^z+e^{-z}}$ & $(-1,1)$ & S\'i & No & $L=1$ \\
\addlinespace
ReLU & $\max(0,z)$ & $[0,\infty)$ & No & S\'i ($z>0$) & $L=1$ \\
\addlinespace
Leaky ReLU & $\max(\alpha z,z)$ & $\R$ & No & S\'i & $L=1$ \\
\addlinespace
Swish & $z \cdot \sigma(z)$ & $\approx(-0.3,\infty)$ & No & Parcial & $L\approx 1.1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Los datos y su estructura}
\label{sec:found:data}

Definimos la neurona artificial como una funci\'on que procesa datos de entrada y
produce datos de salida. Pero a\'un no nos hemos preguntado qu\'e son realmente los
datos que fluyen por una red ---qu\'e representa el espacio $\R^n$---. Cuando
representamos una imagen de $28 \times 28$ p\'ixeles como un vector en $\R^{784}$,
no tratamos con $784$ valores independientes: cada componente corresponde a un
p\'ixel espec\'ifico en una rejilla bidimensional, y los p\'ixeles vecinos est\'an
naturalmente relacionados. La estructura de rejilla no es arbitraria, sino
intr\'inseca a la imagen. Esta secci\'on formaliza esa distinci\'on mediante dos
marcos conceptuales equivalentes: el triple \emph{dominio--estructura--se\~nal}
$(\Omega, \mathcal{S}, f)$ y el par \emph{geometr\'ia--atributos}.

\subsection{Se\~nales sobre dominios estructurados}
\label{sec:found:signals}

El primer marco se basa en tres componentes que separan claramente las nociones
de posici\'on, relaci\'on y valor. Esta descomposici\'on tripartita subyace al
paradigma unificador desarrollado en el \Cref{ch:priors} y en los cap\'itulos
sobre los cinco temas.

\begin{definition}[Dominio de datos]
\label{def:found:domain}
Un \emph{dominio de datos} es un conjunto $\Omega$ cuyos elementos representan las
posiciones donde se observan los datos. Puede ser discreto y finito
($\Omega = \{p_1, \ldots, p_n\}$, p.\,ej.\ v\'ertices de un grafo, p\'ixeles de una
imagen, \'indices de un vector), discreto e infinito ($\Omega = \Z^d$, una rejilla
infinita) o continuo ($\Omega \subseteq \R^d$ o una variedad diferenciable
$\mathcal{M}$).
\end{definition}

\begin{definition}[Estructura del dominio]
\label{def:found:structure}
La \emph{estructura} $\mathcal{S}$ sobre un dominio $\Omega$ especifica las
relaciones intr\'insecas entre sus elementos. Puede ser \emph{topol\'ogica} (una
topolog\'ia que define abiertos y vecindades), \emph{m\'etrica} (una distancia
$d : \Omega \times \Omega \to \R_{\ge 0}$), \emph{algebraica} (un grupo $\group$
actuando sobre $\Omega$), \emph{combinatoria} (un grafo $(V,E)$ de conexiones
expl\'icitas) o \emph{geom\'etrica} (una variedad diferenciable con atlas, m\'etrica
riemanniana, conexi\'on). El par $(\Omega, \mathcal{S})$ es un \emph{dominio
estructurado}.
\end{definition}

\begin{definition}[Se\~nal]
\label{def:found:signal}
Una \emph{se\~nal} sobre un dominio estructurado $(\Omega, \mathcal{S})$ es una
funci\'on $f : \Omega \to \mathcal{C}$ que asigna a cada punto $p \in \Omega$ un
vector de caracter\'isticas $f(p) \in \mathcal{C}$, donde $\mathcal{C}$ es un
espacio vectorial llamado \emph{espacio de canales}, t\'ipicamente
$\mathcal{C} = \R^d$ con $d$ el n\'umero de canales. Cuando
$\Omega = \{p_1, \ldots, p_n\}$ es finito y $\mathcal{C} = \R^d$, la se\~nal se
representa mediante la matriz $F = (f(p_1)^\top; \ldots; f(p_n)^\top) \in
\R^{n \times d}$, cuyas filas contienen las caracter\'isticas observadas en cada
posici\'on.
\end{definition}

\begin{remark}
\label{rem:found:channels}
La elecci\'on $\mathcal{C} = \R^d$ basta para la mayor\'ia de este cap\'itulo. En
cap\'itulos posteriores el espacio de canales adquiere una estructura m\'as rica:
en el \Cref{ch:groups}, $\mathcal{C}$ puede ser un espacio de representaci\'on de
un grupo de simetr\'ia $\group$ (p.\,ej.\ arm\'onicos esf\'ericos para $\SO(3)$), y
para redes equivariantes gauge $\mathcal{C}$ es la fibra de un fibrado vectorial
asociado sobre la variedad base.
\end{remark}

\begin{definition}[Espacio de se\~nales]
\label{def:found:signal-space}
Dado un dominio estructurado $(\Omega, \mathcal{S})$ y un espacio de canales
$\mathcal{C}$, el \emph{espacio de se\~nales} es
$\mathcal{F}(\Omega, \mathcal{C}) = \{f : \Omega \to \mathcal{C}\}$. Cuando
$\Omega$ es finito con $\abs{\Omega} = n$ y $\mathcal{C} = \R^d$, es isomorfo al
espacio matricial $\R^{n \times d}$. Cuando $\Omega$ es continuo,
$\mathcal{F}(\Omega, \mathcal{C})$ se restringe a un espacio funcional con
regularidad apropiada (por ejemplo $L^2(\Omega, \mathcal{C})$ o
$C^k(\Omega, \mathcal{C})$).
\end{definition}

Una red neuronal puede verse entonces como un operador entre espacios de se\~nales:
una capa transforma se\~nales de entrada en se\~nales de salida, posiblemente sobre
dominios y espacios de canales distintos, $T : \mathcal{F}(\Omega, \mathcal{C})
\to \mathcal{F}(\Omega', \mathcal{C}')$. Esta perspectiva funcional es central en
las redes convolucionales del \Cref{ch:grids}, donde la convoluci\'on es un
operador lineal equivariante entre espacios de se\~nales. En resumen: el dominio
$\Omega$ define \emph{d\'onde} est\'an los datos, la estructura $\mathcal{S}$ define
\emph{c\'omo se relacionan} las posiciones, y la se\~nal $f$ define los
\emph{valores observados} en cada posici\'on. Un vector $\mathbf{x} \in \R^n$ no es,
por tanto, una mera colecci\'on de $n$ n\'umeros, sino una se\~nal sobre un dominio
con una estructura espec\'ifica.

\begin{example}[Se\~nal de audio]
\label{ex:found:audio}
Una se\~nal de audio tiene dominio $\Omega = [0,T] \subset \R$ (un intervalo
temporal continuo), estructura dada por el orden total de $\R$ con su topolog\'ia
est\'andar, y se\~nal $f(t) \in \R$ (amplitud sonora en el instante $t$). El orden
es causal: $t_1 < t_2$ tiene significado, y los instantes pr\'oximos suelen estar
correlacionados.
\end{example}

\begin{example}[Imagen digital en rejilla]
\label{ex:found:image}
Una imagen digital tiene dominio $\Omega = \{1,\ldots,H\} \times \{1,\ldots,W\}$,
estructura dada por una rejilla 2D rectangular con vecindades locales (4 u
8-conexas), y se\~nal $f(i,j) \in \R^3$ (intensidades RGB). Permutar el orden de
los p\'ixeles al vectorizar cambia la representaci\'on vectorial pero no la imagen
como se\~nal sobre la rejilla: la estructura de rejilla es intr\'inseca al objeto
geom\'etrico, no a su vectorizaci\'on particular.
\end{example}

\begin{example}[Red social]
\label{ex:found:graph}
Una red social tiene dominio $\Omega = V = \{u_1, \ldots, u_n\}$ (usuarios),
estructura $\mathcal{S} = (V, E)$ con $E \subseteq V \times V$ representando
amistades, y se\~nal $f(u) \in \R^d$ (el perfil del usuario $u$). No existe orden
can\'onico de los usuarios: la ``posici\'on'' de un usuario es su identidad
abstracta en el grafo, y dos usuarios son vecinos si y solo si $(u_i, u_j) \in E$.
\end{example}

\begin{example}[Mol\'ecula]
\label{ex:found:molecule}
Una mol\'ecula combina conectividad discreta con geometr\'ia continua: dominio
$\Omega = \{a_1, \ldots, a_n\}$ (\'atomos), estructura dada por el grafo de enlaces
qu\'imicos junto con posiciones en $\R^3$ y las simetr\'ias del grupo euclidiano
$E(3)$, y se\~nal $f(a) \in \R^d$ (tipo at\'omico, carga parcial, masa,
hibridaci\'on). Las propiedades fisicoqu\'imicas son invariantes bajo $E(3)$:
traslaciones, rotaciones y reflexiones no cambian la mol\'ecula.
\end{example}

\begin{example}[Nube de puntos y superficie 3D]
\label{ex:found:pointcloud}
Una nube de puntos 3D tiene dominio $\Omega = \{p_1, \ldots, p_n\} \subset \R^3$,
estructura la m\'etrica euclidiana $d(p_i, p_j) = \norm{p_i - p_j}_2$, y se\~nal
$f(p) \in \R^d$ (normales, curvaturas, colores, intensidad LIDAR). No hay orden
natural: solo importan las distancias relativas. Una superficie 3D modelada como
variedad riemanniana $\mathcal{M}$ embebida en $\R^3$ lleva la m\'etrica inducida
$g$, y sus distancias geod\'esicas y curvatura son intr\'insecas, independientes
del embedding particular.
\end{example}

\begin{remark}[Invarianza por permutaci\'on]
\label{rem:found:permutation}
Los ejemplos revelan una distinci\'on fundamental. En algunos dominios (audio,
texto, imagen) existe un orden can\'onico o parcial de las posiciones, de modo que
la representaci\'on matricial $F \in \R^{n \times d}$ es esencialmente \'unica. En
otros (grafos, nubes de puntos) no existe tal orden: si $P \in \{0,1\}^{n \times
n}$ es una matriz de permutaci\'on, entonces $F$ y $PF$ representan la misma se\~nal
sobre el mismo dominio, simplemente con las posiciones enumeradas en otro orden.
Una red que procese datos sin orden can\'onico debe producir resultados invariantes
(para clasificaci\'on) o equivariantes (para predicci\'on por nodo) bajo
permutaciones de la entrada ---una de las ideas centrales del aprendizaje profundo
geom\'etrico, formalizada en el \Cref{ch:priors,ch:graphs}.
\end{remark}

\subsection{Geometr\'ia y atributos}
\label{sec:found:geometry-attributes}

El marco anterior separa dominio, estructura y se\~nal en tres componentes. A veces
es \'util unificar el dominio y su estructura en una sola entidad: la
\emph{geometr\'ia} del problema.

\begin{definition}[Geometr\'ia y atributos]
\label{def:found:geometry}
La \emph{geometr\'ia} de un problema de datos es el par $\mathcal{D} = (\Omega,
\mathcal{S})$ que combina el dominio con su estructura. Los \emph{atributos} (o
caracter\'isticas) son la se\~nal $f : \Omega \to \mathcal{C}$ que asigna valores
observados a cada posici\'on.
\end{definition}

Los dos marcos son matem\'aticamente equivalentes, con la correspondencia
$(\Omega, \mathcal{S}, f) \leftrightarrow (\mathcal{D}, f)$. La vista
geometr\'ia/atributos enfatiza que la geometr\'ia $\mathcal{D}$ es t\'ipicamente
fija o intr\'inseca a cada dato (define la ``forma'' del espacio de datos),
mientras que los atributos $f$ son variables: distintas instancias comparten la
misma geometr\'ia pero tienen atributos distintos. Las operaciones deben respetar
la geometr\'ia mientras transforman los atributos.

\subsection{Procesamiento neuronal de se\~nales}
\label{sec:found:neuron-as-operator}

Una neurona artificial $f_\theta : \R^n \to \R$ puede reinterpretarse como un
operador sobre se\~nales en un dominio discreto: dominio de entrada $\Omega =
\{1, \ldots, n\}$ (un conjunto finito de \'indices sin significado geom\'etrico
particular), sin estructura significativa, se\~nal de entrada $x : \Omega \to \R$
con $x(i) = x_i$, y procesamiento $y = \sigma(\inner{\mathbf{w}}{\mathbf{x}} + b)$.
La parte lineal $\inner{\mathbf{w}}{\mathbf{x}} = \sum_i w_i x_i$ combina todas las
componentes globalmente. No hay noci\'on de \emph{localidad} (todas las posiciones
contribuyen por igual), de \emph{vecindad estructurada} (la conexi\'on $w_1 x_1$
es estructuralmente indistinguible de $w_{100} x_{100}$) ni de \emph{invarianza
geom\'etrica} (permutar los \'indices cambia en general la salida, aunque la
permutaci\'on sea sem\'anticamente irrelevante). Las redes tradicionales se centran
en transformar la se\~nal entre capas, dejando la geometr\'ia en un segundo plano;
el aprendizaje profundo geom\'etrico hace de la geometr\'ia un pilar central, como
se desarrolla en el \Cref{ch:priors}.

\section{Capas de una red neuronal}
\label{sec:found:layers}

Definimos la neurona artificial como una funci\'on con una \'unica salida escalar.
Esto no es arbitrario: las neuronas biol\'ogicas emiten una \'unica se\~nal de
salida (frecuencia de disparo), y una funci\'on $\R^n \to \R$ es conceptualmente
m\'as simple que una $\R^n \to \R^m$, facilitando el an\'alisis de una unidad
individual. Una neurona vectorial no a\~nade poder expresivo: una neurona con $m$
salidas es funcionalmente equivalente a $m$ neuronas escalares operando en
paralelo. Tomamos, pues, la neurona escalar como primitiva y construimos
arquitecturas m\'as ricas por composici\'on y paralelizaci\'on.

\begin{definition}[Capa neuronal]
\label{def:found:layer}
Una \emph{capa neuronal} es un conjunto de $m$ neuronas que comparten el mismo
dominio de entrada y operan en paralelo. Dada una se\~nal de entrada $\mathbf{x}
\in \R^n$, la capa produce $\mathbf{y} \in \R^m$ mediante
\[
  L(\mathbf{x}) = \sigma(\mathbf{W}\mathbf{x} + \mathbf{b}),
\]
donde $\mathbf{W} \in \R^{m \times n}$ es la \emph{matriz de pesos} (cuya fila
$i$-\'esima contiene los pesos de la neurona $i$), $\mathbf{b} \in \R^m$ es el
\emph{vector de sesgos} y $\sigma$ se aplica componente a componente. Cada neurona
computa $y_i = \sigma(\mathbf{w}_i^\top \mathbf{x} + b_i)$.
\end{definition}

La forma matricial es completamente general: si una neurona solo procesa un
subconjunto de las posiciones de entrada, se expresa mediante coeficientes nulos
$W_{ij} = 0$. Las arquitecturas con conectividad estructurada, como las redes
convolucionales, explotan esta dispersi\'on. En muchas arquitecturas los pesos se
\emph{comparten} entre neuronas: varias filas de $\mathbf{W}$ contienen valores
id\'enticos, reduciendo dr\'asticamente el n\'umero de par\'ametros libres.

\subsection{Composici\'on de capas}
\label{sec:found:composition}

Una sola neurona computa $y = \sigma(\sum_i w_i x_i + b)$, cuya parte lineal define
un hiperplano en $\R^n$; una sola neurona solo puede separar el espacio de entrada
mediante un hiperplano transformado no linealmente, lo que limita su capacidad
expresiva. Conectando muchas neuronas en capas obtenemos una \emph{composici\'on
funcional} de transformaciones no lineales. Escribiendo $L_i : \R^{n_{i-1}} \to
\R^{n_i}$ para la capa $i$-\'esima, una red de $k$ capas computa
\[
  \mathcal{N} = L_k \circ L_{k-1} \circ \cdots \circ L_1 :
  \R^{n_0} \to \R^{n_k}.
\]
Esta composici\'on produce \emph{representaciones jer\'arquicas} (las primeras
capas detectan patrones simples como bordes y texturas; las posteriores los
combinan en estructuras de mayor nivel) y un \emph{particionamiento complejo} del
espacio (varias neuronas generan varios hiperplanos, particionando $\R^n$ en
regiones poli\'edricas arbitrariamente complejas). La primera capa es la de
entrada, la \'ultima la de salida, y las intermedias son las capas \emph{ocultas}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    x=2.1cm, y=0.85cm,
    neuron/.style={circle, minimum size=5.5mm, line width=0.6pt},
    input/.style={neuron, draw=gdlblue!70, fill=gdlblue!15},
    hidden1/.style={neuron, draw=gdlgreen!60!black, fill=gdlgreen!15},
    hidden3/.style={neuron, draw=gdlpurple!70, fill=gdlpurple!18},
    output/.style={neuron, draw=gdlorange!70, fill=gdlorange!18},
    conn/.style={->, >=stealth, draw=gdlgray!35, line width=0.2pt},
    lbl/.style={font=\small\bfseries}
]
\node[input] (I1) at (0, 2) {};
\node[input] (I2) at (0, 1) {};
\node[input] (I3) at (0, 0) {};
\node[left=1mm of I1, font=\small] {$x_1$};
\node[left=1mm of I3, font=\small] {$x_3$};
\node[lbl] at (0, 3.5) {Entrada};
\foreach \j in {1,...,4} \node[hidden1] (H1-\j) at (1, 3-\j) {};
\node[lbl] at (1, 3.5) {Oculta 1};
\foreach \j in {1,...,4} \node[hidden1] (H2-\j) at (2, 3-\j) {};
\node[lbl] at (2, 3.5) {Oculta 2};
\foreach \j in {1,...,4} \node[hidden3] (H3-\j) at (3, 3-\j) {};
\node[lbl] at (3, 3.5) {Oculta 3};
\node[output] (O1) at (4, 1.5) {};
\node[output] (O2) at (4, 0.5) {};
\node[right=1mm of O1, font=\small] {$y_1$};
\node[right=1mm of O2, font=\small] {$y_2$};
\node[lbl] at (4, 3.5) {Salida};
\foreach \i in {1,2,3} \foreach \j in {1,...,4} \draw[conn] (I\i) -- (H1-\j);
\foreach \i in {1,...,4} \foreach \j in {1,...,4} \draw[conn] (H1-\i) -- (H2-\j);
\foreach \i in {1,...,4} \foreach \j in {1,...,4} \draw[conn] (H2-\i) -- (H3-\j);
\foreach \i in {1,...,4} \foreach \j in {1,2} \draw[conn] (H3-\i) -- (O\j);
\draw[decorate, decoration={brace, amplitude=4pt, raise=2pt}, gdlgray!60, thick]
    (1, 3.7) -- (3, 3.7) node[midway, above=5pt, font=\small\itshape] {Capas ocultas};
\end{tikzpicture}
\caption[Estructura de una red neuronal en capas]{Una red neuronal feedforward
organizada en capas. Los nodos son neuronas coloreadas por tipo de capa; las
flechas son conexiones ponderadas $w_{ij}^{(\ell)}$.}
\label{fig:found:network}
\end{figure}

\paragraph{El problema XOR.}
La funci\'on o-exclusivo $\mathrm{XOR}(x_1, x_2)$ devuelve $1$ cuando exactamente
una entrada es $1$ y $0$ en otro caso. No es \emph{linealmente separable}: ning\'un
hiperplano separa las clases $\{(0,0),(1,1)\}$ de $\{(0,1),(1,0)\}$ en $\R^2$. Una
sola neurona computa un hiperplano y no puede resolverlo; muchas capas de una
neurona cada una tambi\'en fallan, pues una aplicaci\'on escalar $\R^2 \to \R$
colapsa de inmediato la informaci\'on bidimensional. Una red con dos neuronas
ocultas y una neurona de salida basta: la capa oculta crea dos hiperplanos que
particionan $\R^2$, y la neurona de salida los combina para producir la frontera
XOR. As\'i, ni la anchura ni la profundidad por s\'i solas bastan: necesitamos al
menos dos neuronas en alguna capa \emph{y} al menos dos capas.

\subsection{Anchura frente a profundidad}
\label{sec:found:width-depth}

\begin{definition}[Anchura y profundidad]
\label{def:found:width-depth}
La \emph{anchura} de una capa $L_i : \R^{n_{i-1}} \to \R^{n_i}$ es la dimensi\'on
$n_i$ de su espacio de salida, el n\'umero de neuronas que contiene. La
\emph{profundidad} de una red $\mathcal{N} = L_k \circ \cdots \circ L_1$ es el
n\'umero $k$ de capas en la composici\'on.
\end{definition}

La anchura proporciona \emph{diversidad de caracter\'isticas}: cada neurona captura
un aspecto distinto de la entrada. La profundidad proporciona \emph{abstracci\'on
jer\'arquica}: cada capa realiza una transformaci\'on intermedia, construyendo una
jerarqu\'ia de representaciones cada vez m\'as abstractas, $x \xrightarrow{L_1}
h^{(1)} \xrightarrow{L_2} \cdots \xrightarrow{L_k} y$. Las primeras capas detectan
caracter\'isticas de bajo nivel (bordes, texturas), las intermedias las combinan en
patrones m\'as complejos, y las finales representan conceptos de alto nivel
espec\'ificos de la tarea. Como muestra el teorema de aproximaci\'on universal
(\Cref{thm:found:universal}), una sola capa oculta suficientemente ancha puede
aproximar cualquier funci\'on continua en un compacto, pero esta garant\'ia
existencial no dice nada sobre la eficiencia de la aproximaci\'on; la profundidad
proporciona ventajas exponenciales en capacidad expresiva (\Cref{sec:found:depth}).

\subsection{Tipos de capas}
\label{sec:found:layer-types}

Las capas pueden transformar la se\~nal, el dominio o ambos. Esta distinci\'on es
fundamental para la diferencia entre las redes tradicionales y el aprendizaje
profundo geom\'etrico: las primeras ignoran o destruyen la geometr\'ia original,
mientras que el segundo la preserva y explota.

\begin{definition}[Transformaci\'on de se\~nal pura]
\label{def:found:signal-transform}
Una capa $L$ es una \emph{transformaci\'on de se\~nal pura} si preserva la
estructura del dominio de entrada: si la entrada es $f : \Omega \to
\R^{c_{\mathrm{in}}}$, la salida es $g : \Omega \to \R^{c_{\mathrm{out}}}$ con
$\Omega$ invariante. T\'ipicamente $g(x) = \phi(f(x))$ para alguna
$\phi : \R^{c_{\mathrm{in}}} \to \R^{c_{\mathrm{out}}}$ aplicada punto a punto.
\end{definition}

\begin{definition}[Transformaci\'on geom\'etrica pura]
\label{def:found:geometry-transform}
Una capa $L$ es una \emph{transformaci\'on geom\'etrica pura} si modifica la
estructura geom\'etrica del dominio sin procesar de forma no trivial los valores de
la se\~nal: $L(f) = g : (\Omega', \mathcal{G}') \to \R^c$ con $\mathcal{G}' \ne
\mathcal{G}$, conserv\'andose o reindex\'andose los valores seg\'un una
correspondencia $\pi : \Omega' \to \Omega$.
\end{definition}

\begin{definition}[Transformaci\'on acoplada se\~nal--geometr\'ia]
\label{def:found:coupled-transform}
Una capa $L$ es una \emph{transformaci\'on acoplada} si modifica simult\'anea e
intr\'insecamente tanto la se\~nal como el dominio: $L$ env\'ia $f : \Omega \to
\R^{c_{\mathrm{in}}}$ a $g : \Omega' \to \R^{c_{\mathrm{out}}}$ con $\Omega' \ne
\Omega$ y $g$ no expresable como reindexaci\'on de $f$.
\end{definition}

Las redes tradicionales (perceptrones multicapa, redes densas) se basan
principalmente en capas que destruyen o ignoran la geometr\'ia original,
aplan\'andola t\'ipicamente en un vector y perdiendo toda informaci\'on sobre
vecindades espaciales. El aprendizaje profundo geom\'etrico, por contra, preserva y
explota sistem\'aticamente la geometr\'ia subyacente, como se desarrolla a lo largo
del libro.

\subsection{Capas tradicionales}
\label{sec:found:traditional-layers}

Presentamos brevemente algunas capas usadas tradicionalmente en aprendizaje
profundo.

\paragraph{Funciones de activaci\'on como capas.}
Aunque la activaci\'on es intr\'inseca a la neurona, a menudo se implementa como
una capa separada que aplica $\sigma$ componente a componente; son
transformaciones de se\~nal pura. La \emph{sigmoide} $\sigma(z) = 1/(1+e^{-z})$
tiene rango $(0,1)$, es acotada (\Cref{def:found:bounded}), mon\'otona
(\Cref{def:found:monotone}) y Lipschitz con $L = 1/4$, pero no est\'a centrada en
cero (\Cref{def:found:zerocentered}) y satura en ambos extremos. La \emph{tangente
hiperb\'olica} $\tanh(z) = (e^z - e^{-z})/(e^z + e^{-z})$ tiene rango $(-1,1)$,
est\'a centrada en cero y es Lipschitz con $L = 1$, pero, al ser acotada con
as\'intotas horizontales, tambi\'en satura ---causando el desvanecimiento del
gradiente de la \Cref{sec:found:vanishing}. La \emph{unidad lineal rectificada}
$\ReLU(z) = \max(0, z)$ tiene $\ReLU'(z) = 1$ para $z > 0$, satisfaciendo la
\Cref{def:found:nonsaturating} en la semirrecta positiva; tiene crecimiento
lineal, es mon\'otona y Lipschitz con $L=1$, y es muy eficiente, pero no est\'a
centrada en cero y su gradiente nulo para $z \le 0$ puede causar ``neuronas
muertas''. La \emph{leaky ReLU} $\mathrm{LeakyReLU}(z) = \max(\alpha z, z)$ con
$\alpha > 0$ peque\~no mantiene $\abs{\sigma'(z)} \ge \alpha > 0$ para todo
$z \ne 0$, eliminando saturaci\'on y neuronas muertas.

\begin{definition}[Softmax]
\label{def:found:softmax}
La funci\'on \emph{softmax} $\sigma : \R^n \to (0,1)^n$ transforma un vector real
en una distribuci\'on de probabilidad: para $\mathbf{z} \in \R^n$,
\[
  \sigma(\mathbf{z})_i = \frac{e^{z_i}}{\sum_{j=1}^n e^{z_j}}, \qquad
  i = 1, \ldots, n.
\]
\end{definition}

\begin{proposition}[Propiedades de softmax]
\label{prop:found:softmax}
La softmax satisface: (1) \emph{normalizaci\'on}, $\sum_i \sigma(\mathbf{z})_i =
1$; (2) \emph{positividad}, $\sigma(\mathbf{z})_i > 0$; (3) \emph{invarianza a
traslaci\'on}, $\sigma(\mathbf{z} + c\mathbf{1}) = \sigma(\mathbf{z})$; (4) el
jacobiano es $\partial \sigma_i / \partial z_j = \sigma_i(\delta_{ij} -
\sigma_j)$; y (5) \emph{equivarianza a permutaciones}, $\sigma(P\mathbf{z}) =
P\sigma(\mathbf{z})$ para toda matriz de permutaci\'on $P$.
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) y (2) son inmediatas. Para (3), $e^{z_i + c}/\sum_j e^{z_j + c} =
e^{z_i}/\sum_j e^{z_j}$. Para (4), la regla del cociente da
$\partial \sigma_i/\partial z_j = (\delta_{ij}e^{z_i}\sum_k e^{z_k} -
e^{z_i}e^{z_j})/(\sum_k e^{z_k})^2 = \sigma_i(\delta_{ij} - \sigma_j)$. La
propiedad (5) se sigue de que el denominador es invariante bajo reindexaci\'on.
\end{proof}

\paragraph{Normalizaci\'on.}
Las capas de normalizaci\'on estandarizan la distribuci\'on de las activaciones,
abordando el desplazamiento de covariables internas y la inestabilidad de
gradientes; son transformaciones de se\~nal pura. Una normalizaci\'on aplica
$\mathrm{Norm}(\mathbf{x}) = \gamma \odot (\mathbf{x} - \boldsymbol{\mu})/
\boldsymbol{\sigma} + \boldsymbol{\beta}$, con $\boldsymbol{\mu},
\boldsymbol{\sigma}$ estad\'isticos de centrado y escala y $\gamma,
\boldsymbol{\beta}$ aprendibles. La \emph{normalizaci\'on por
lotes}~\citep{ioffe2015batch} calcula estad\'isticos sobre el mini-lote; la
\emph{normalizaci\'on de capa}~\citep{ba2016layer} sobre las caracter\'isticas de
cada muestra; la \emph{normalizaci\'on de grupo}~\citep{wu2018group} sobre grupos
de canales; y la \emph{normalizaci\'on de instancia}~\citep{ulyanov2016instance}
por canal y por muestra.

\paragraph{Dropout.}
El dropout~\citep{srivastava2014dropout} es una t\'ecnica de regularizaci\'on que,
durante el entrenamiento, desactiva aleatoriamente neuronas con probabilidad
$p_{\mathrm{drop}}$, anulando sus salidas: $\mathbf{y} =
\frac{1}{1-p_{\mathrm{drop}}}\,\mathbf{r} \odot \mathbf{x}$ con $\mathbf{r} \sim
\mathrm{Bernoulli}(1-p_{\mathrm{drop}})$. Reduce la co-adaptaci\'on entre neuronas
y mejora la generalizaci\'on. Es una transformaci\'on de se\~nal pura.

\paragraph{Capas densas.}
Una capa \emph{densa} (completamente conectada) es precisamente una capa neuronal
(\Cref{def:found:layer}) sin restricci\'on estructural sobre $\mathbf{W}$: cada
neurona de salida recibe se\~nal de toda posici\'on de entrada. Realiza una
transformaci\'on lineal, una traslaci\'on y una deformaci\'on no lineal, y al no
imponer conectividad dispersa ni pesos compartidos destruye la geometr\'ia original
mediante una proyecci\'on af\'in. Es una transformaci\'on acoplada se\~nal--geometr\'ia.

\paragraph{Capas de embedding.}
Un \emph{embedding} env\'ia \'indices discretos a vectores densos:
$\mathrm{Embedding} : \{1, \ldots, V_{\mathrm{vocab}}\} \to \R^{d_{\mathrm{emb}}}$,
implementado por una matriz de b\'usqueda
$E \in \R^{V_{\mathrm{vocab}} \times d_{\mathrm{emb}}}$. Los embeddings
transforman un espacio discreto y desconectado en una variedad continua donde la
geometr\'ia euclidiana captura relaciones sem\'anticas; son transformaciones
acopladas (discreto $\to$ continuo).

\paragraph{Transformaciones de estructura.}
El \emph{reshape} reorganiza un tensor preservando el n\'umero total de elementos;
el \emph{flatten} es el caso especial que env\'ia $\R^{d_1 \times \cdots \times
d_n} \to \R^{\prod_i d_i}$, usado a menudo como transici\'on entre capas
convolucionales y densas. El \emph{pooling} reduce la dimensi\'on espacial
agregando ventanas locales con una funci\'on $f$, dando invarianza traslacional
limitada: el \emph{max pooling} selecciona el m\'aximo, el \emph{average pooling}
la media aritm\'etica.

\paragraph{Convoluciones.}
Las capas convolucionales, estudiadas en detalle en el \Cref{ch:grids}, se usan
sobre todo para datos en rejilla como im\'agenes o audio. Para una entrada $f :
\Z^d \to \R$ y un n\'ucleo $g : \Z^d \to \R$, la \emph{convoluci\'on discreta} es
$(f * g)[n] = \sum_{m \in \Z^d} f[m]\, g[n - m]$. En las redes tradicionales se
introducen principalmente como optimizaci\'on computacional que explota la rejilla
regular; el \Cref{ch:grids} desarrolla su significado geom\'etrico.

\paragraph{Capas recurrentes.}
Una \emph{red neuronal recurrente} tiene al menos un ciclo en su grafo de
conectividad, con estado oculto que evoluciona como $\mathbf{h}_t =
f(\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t; \boldsymbol{\theta})$. La forma m\'as simple usa
$\mathbf{h}_t = \tanh(W_h \mathbf{h}_{t-1} + W_x \mathbf{x}_t + \mathbf{b}_h)$,
$\mathbf{y}_t = W_y \mathbf{h}_t + \mathbf{b}_y$, con los mismos par\'ametros en
cada paso temporal. Esto da generalizaci\'on temporal y eficiencia param\'etrica,
pero sufre de memoria limitada y desvanecimiento del gradiente, y requiere
retropropagaci\'on en el tiempo~\citep{werbos1990bptt}.

\paragraph{Memoria a corto y largo plazo.}
Las celdas \emph{LSTM} (memoria a corto y largo plazo)~\citep{hochreiter1997long}
abordan el desvanecimiento del gradiente manteniendo un estado celular
$\mathbf{C}_t$ y un estado oculto $\mathbf{h}_t$ controlados por tres compuertas
---de olvido $\mathbf{f}_t = \sigma(W_f [\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] +
\mathbf{b}_f)$, de entrada $\mathbf{i}_t$ y de salida $\mathbf{o}_t$--- con
actualizaciones
\[
  \tilde{\mathbf{C}}_t = \tanh(W_C [\mathbf{h}_{t-1}, \mathbf{x}_t] + \mathbf{b}_C),
  \quad \mathbf{C}_t = \mathbf{f}_t \odot \mathbf{C}_{t-1} + \mathbf{i}_t \odot \tilde{\mathbf{C}}_t,
  \quad \mathbf{h}_t = \mathbf{o}_t \odot \tanh(\mathbf{C}_t).
\]
La compuerta de olvido puede mantenerse cerca de $1$ para informaci\'on
importante, creando caminos de gradiente que persisten en horizontes largos. La
\emph{unidad recurrente con compuertas} (GRU)~\citep{cho2014learning} es una
simplificaci\'on que combina las compuertas de olvido y entrada, con rendimiento
comparable~\citep{chung2014empirical}.

\paragraph{Conexiones residuales.}
Una \emph{conexi\'on residual}~\citep{he2016deep} suma la entrada de un bloque de
capas $\mathcal{F}$ directamente a su salida, $\mathbf{y} = \mathcal{F}(\mathbf{x})
+ \mathbf{x}$. La conexi\'on de salto permite que el gradiente fluya directamente
durante la retropropagaci\'on, mitigando el desvanecimiento del gradiente en redes
muy profundas y permitiendo entrenar redes mucho m\'as profundas que antes.

\section{Las redes neuronales como grafos}
\label{sec:found:nets-as-graphs}

Hemos descrito las capas y su composici\'on algebraicamente. Existe una vista
complementaria igualmente importante: representar las redes como \emph{grafos}, con
nodos como unidades de c\'omputo y aristas como el flujo de informaci\'on. Esta
vista da un lenguaje preciso para la arquitectura, distingue familias de redes por
propiedades topol\'ogicas y subyace a la diferenciaci\'on autom\'atica de los
frameworks modernos.

\begin{definition}[Grafo y grafo dirigido]
\label{def:found:graph}
Un \emph{grafo} es un par $\mathcal{G} = (V, E)$ de un conjunto de v\'ertices $V$ y
un conjunto de aristas $E$. En un \emph{grafo dirigido} cada arista $(u,v) \in
\vec{E}$ tiene direcci\'on de $u$ a $v$, y $(u,v) \ne (v,u)$; un grafo \emph{no
dirigido} tiene aristas sim\'etricas. Un \emph{camino} de longitud $k$ es una
secuencia $v_0, \ldots, v_k$ con $(v_i, v_{i+1}) \in \vec{E}$; un \emph{ciclo} es
un camino con $v_0 = v_k$, $k \ge 1$ y v\'ertices intermedios distintos. Un
\emph{grafo ac\'iclico dirigido} (DAG) es un grafo dirigido sin ciclos.
\end{definition}

En una red neuronal las aristas dirigidas representan el flujo de informaci\'on: la
salida de la neurona $u$ se convierte en entrada de la neurona $v$. Un ciclo
representa retroalimentaci\'on o memoria.

\begin{theorem}[Ordenamiento topol\'ogico]
\label{thm:found:topological}
Todo grafo ac\'iclico dirigido $\mathcal{G} = (V, \vec{E})$ admite al menos un
\emph{ordenamiento topol\'ogico}: una numeraci\'on $v_1, \ldots, v_{\abs{V}}$ tal
que $(v_i, v_j) \in \vec{E}$ implica $i < j$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Por inducci\'on en $n = \abs{V}$. Para $n = 1$ el ordenamiento es trivial.
Supongamos el resultado para $n$ v\'ertices y sea $\mathcal{G}$ con $n+1$.
Afirmamos que $\mathcal{G}$ tiene un v\'ertice $v$ de grado de entrada cero: en
otro caso todo v\'ertice tendr\'ia una arista entrante, y retroceder
indefinidamente producir\'ia, por el principio del palomar, un ciclo, contradiciendo
la aciclicidad. Colocamos tal $v$ primero; el grafo reducido sobre $V \setminus
\{v\}$ sigue siendo ac\'iclico y tiene $n$ v\'ertices, as\'i que por inducci\'on
tiene un ordenamiento topol\'ogico. Anteponiendo $v$ se obtiene uno para
$\mathcal{G}$.
\end{proof}

Un ordenamiento topol\'ogico garantiza que las salidas de todas las neuronas pueden
computarse secuencialmente sin resolver sistemas impl\'icitos, lo que hace
eficientes a las redes feedforward.

\paragraph{Redes feedforward como DAG; redes recurrentes como grafos c\'iclicos.}
Las redes feedforward son exactamente aquellas cuyo grafo de neuronas es un DAG. La
aciclicidad permite computaci\'on determinista en un pase siguiendo un orden
topol\'ogico, c\'omputo paralelo de neuronas a la misma profundidad y
retropropagaci\'on eficiente en un \'unico pase inverso. Las redes recurrentes
tienen ciclos dirigidos que representan memoria, con ecuaciones $h_t = f(h_{t-1},
x_t; \theta)$. Las arquitecturas modernas tienden a favorecer DAG por
paralelizabilidad y estabilidad num\'erica; la atenci\'on y los transformers
(\Cref{sec:found:modern}) capturan dependencias de largo alcance preservando la
estructura de DAG.

\paragraph{Grafos de capas.}
A mayor nivel de abstracci\'on, una red puede verse como un \emph{grafo de capas}
$\mathcal{G}_{\mathcal{N}} = (V_L, E_L)$, con cada nodo una capa completa y una
arista $(L_i, L_j)$ cuando la salida de $L_i$ es parte de la entrada de $L_j$. Una
red feedforward cl\'asica es el DAG m\'as simple posible, un camino dirigido $L_1
\to L_2 \to \cdots \to L_k$. Las arquitecturas modernas usan DAG no lineales: las
conexiones residuales~\citep{he2016deep} a\~naden aristas de salto $h^{(\ell+1)} =
h^{(\ell)} + F(h^{(\ell)}; \theta_\ell)$, y las redes tipo
Inception~\citep{szegedy2015going} procesan la entrada por caminos paralelos que
luego se concatenan. El grafo de neuronas es la descripci\'on microsc\'opica, el de
capas la macrosc\'opica; una proyecci\'on $\pi : V_N \to V_L$ los relaciona.

\section{Aprendizaje en redes neuronales}
\label{sec:found:learning}

Entrenar una red neuronal es un proceso iterativo de optimizaci\'on de sus
par\'ametros $\theta$ para minimizar un error medido frente a ejemplos de la
salida esperada. Con el error en cada paso, un algoritmo de optimizaci\'on ---el
descenso del gradiente o alguna variante como el descenso de gradiente
estoc\'astico--- actualiza $\theta$.

\subsection{Funciones de p\'erdida}
\label{sec:found:loss}

\begin{definition}[Funci\'on de p\'erdida]
\label{def:found:loss}
Una \emph{funci\'on de p\'erdida} es una aplicaci\'on $\mathcal{L} : \mathcal{Y}
\times \mathcal{Y} \to \R_{\ge 0}$ que mide la discrepancia entre una predicci\'on
$\hat{y}$ y un valor verdadero $y$, satisfaciendo: (1) \emph{no negatividad},
$\mathcal{L}(y, \hat{y}) \ge 0$; (2) \emph{consistencia}, $\mathcal{L}(y, y) = 0$;
y (3) \emph{diferenciabilidad} respecto a $\hat{y}$, para permitir optimizaci\'on
basada en gradientes.
\end{definition}

Algunas p\'erdidas satisfacen la condici\'on m\'as fuerte $\mathcal{L}(y, \hat{y})
= 0 \Leftrightarrow y = \hat{y}$ (p.\,ej.\ el error cuadr\'atico medio), mientras
otras alcanzan cero en una regi\'on mayor. Para \emph{regresi\'on}, el \emph{error
cuadr\'atico medio} $\mathcal{L}_{\mathrm{MSE}} = \frac{1}{n}\sum_i (y_i -
\hat{y}_i)^2$ penaliza fuertemente los errores grandes y es sensible a valores
at\'ipicos; el \emph{error absoluto medio} $\frac{1}{n}\sum_i \abs{y_i - \hat{y}_i}$
es m\'as robusto pero no diferenciable en $\hat{y} = y$; la \emph{p\'erdida de
Huber} es cuadr\'atica para errores peque\~nos y lineal para grandes, combinando
ambas ventajas. Para \emph{clasificaci\'on}, la \emph{entrop\'ia cruzada}
$\mathcal{L}(y, \hat{y}) = -\sum_{i=1}^K y_i \log \hat{y}_i$ mide la divergencia
entre la distribuci\'on real y la estimada (con softmax produciendo las
probabilidades), especializ\'andose a la \emph{p\'erdida log\'istica binaria} para
$K = 2$; la \emph{p\'erdida hinge} $\max(0, 1 - y\hat{y})$ induce soluciones de
m\'aximo margen. Para comparar \emph{distribuciones de probabilidad}, la
\emph{divergencia de Kullback--Leibler} $D_{\mathrm{KL}}(P \| Q) = \sum_x P(x)
\log(P(x)/Q(x))$ es un caso especial de la \emph{$f$-divergencia} $D_f(P \| Q) =
\sum_x Q(x) f(P(x)/Q(x))$ para $f$ convexa con $f(1) = 0$, que tambi\'en engloba
Jensen--Shannon, variaci\'on total y $\chi^2$. Para \emph{aprendizaje de
representaciones}, la \emph{p\'erdida contrastiva}~\citep{hadsell2006dimensionality}
y la \emph{p\'erdida triplet}~\citep{schroff2015facenet} operan sobre pares y
tripletes de embeddings, modelando la geometr\'ia para que elementos similares
est\'en cerca y los disimilares lejos.

\begin{definition}[M\'etrica]
\label{def:found:metric}
Una \emph{m\'etrica} en un conjunto $X$ es una aplicaci\'on $d : X \times X \to
\R_{\ge 0}$ que satisface, para todo $x, y, z$: (1) no negatividad; (2) identidad
de los indiscernibles, $d(x,y) = 0 \Leftrightarrow x = y$; (3) simetr\'ia,
$d(x,y) = d(y,x)$; y (4) la desigualdad triangular $d(x,z) \le d(x,y) + d(y,z)$.
\end{definition}

Muchas p\'erdidas no son m\'etricas: la entrop\'ia cruzada no es sim\'etrica, y la
divergencia de Kullback--Leibler no satisface ni simetr\'ia ni desigualdad
triangular. Lo que importa para el aprendizaje no es que $\mathcal{L}$ sea
m\'etrica, sino que proporcione gradientes informativos, penalice los errores
grandes y se alinee con la tarea.

\subsection{Descenso del gradiente}
\label{sec:found:gradient-descent}

El entrenamiento supervisado por retropropagaci\'on procede en cinco pasos:
inicializar los par\'ametros con valores aleatorios peque\~nos; propagar una
entrada hacia adelante para obtener una predicci\'on; calcular la p\'erdida frente a
la salida verdadera; retropropagar para obtener el gradiente de la p\'erdida
respecto a cada peso mediante la regla de la cadena; y actualizar los pesos con un
m\'etodo de optimizaci\'on. En la pr\'actica la actualizaci\'on no se aplica a todo
el conjunto a la vez sino a lotes peque\~nos, dando el descenso de gradiente
estoc\'astico.

\begin{definition}[Descenso del gradiente]
\label{def:found:gd}
Sea $\mathcal{L} : \R^p \to \R$ una p\'erdida diferenciable. El \emph{descenso del
gradiente} es la iteraci\'on
\[
  \theta_{t+1} = \theta_t - \eta\, \nabla_\theta \mathcal{L}(\theta_t),
\]
donde $\eta > 0$ es la \emph{tasa de aprendizaje}.
\end{definition}

\begin{definition}[Descenso de gradiente estoc\'astico]
\label{def:found:sgd}
Dado un conjunto $\{(x_i, y_i)\}_{i=1}^N$ y la p\'erdida emp\'irica
$\mathcal{L}(\theta) = \frac{1}{N}\sum_i \ell(f_\theta(x_i), y_i)$, el
\emph{descenso de gradiente estoc\'astico} (SGD) aproxima el gradiente en un
mini-lote aleatorio $\mathcal{B} \subset \{1,\ldots,N\}$:
\[
  \theta_{t+1} = \theta_t - \eta \cdot \frac{1}{\abs{\mathcal{B}}}
  \sum_{i \in \mathcal{B}} \nabla_\theta \ell(f_\theta(x_i), y_i).
\]
\end{definition}

El gradiente del mini-lote es un estimador \emph{no sesgado} del gradiente real,
$\E_{\mathcal{B}}[\,\cdot\,] = \nabla_\theta \mathcal{L}(\theta)$. Su mayor
varianza puede actuar como regularizaci\'on impl\'icita, ayudando a escapar de
m\'inimos locales sub\'optimos.

\subsection{Retropropagaci\'on}
\label{sec:found:backprop}

El algoritmo de retropropagaci\'on calcula eficientemente los gradientes que
requiere el descenso del gradiente explotando la estructura de grafo de la red.

\begin{definition}[Grafo computacional]
\label{def:found:compgraph}
Un \emph{grafo computacional} es un grafo ac\'iclico dirigido $G = (V, E)$ en el
que cada nodo $v$ representa una variable o una operaci\'on diferenciable $f_v$;
los nodos de entrada (sin aristas entrantes) corresponden a par\'ametros $\theta$
y datos $x$; cada arista $(u, v)$ indica que $v$ depende de $u$; y el \'unico nodo
de salida produce la p\'erdida $\mathcal{L}$.
\end{definition}

Los tres grafos ---de capas, de neuronas y computacional--- describen la misma red
a niveles decrecientes de abstracci\'on; el grafo computacional despliega cada
neurona en sus operaciones elementales, permitiendo aplicar la regla de la cadena
de forma sistem\'atica.

\begin{theorem}[Regla de la cadena en grafos computacionales]
\label{thm:found:backprop}
Sea $G = (V, E)$ un grafo computacional con nodo de salida $\mathcal{L}$. Para cada
nodo intermedio $v$ con sucesores $\{u_1, \ldots, u_k\}$,
\[
  \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v}
  = \sum_{i=1}^k \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial u_i}\,
  \frac{\partial u_i}{\partial v}.
\]
La retropropagaci\'on calcula todos los gradientes $\partial\mathcal{L}/\partial v$
en tiempo $O(\abs{V} + \abs{E})$, lineal en el tama\~no del grafo.
\end{theorem}

\begin{proof}
Como $G$ es un DAG, el \Cref{thm:found:topological} da un ordenamiento topol\'ogico
$v_1, \ldots, v_n$, computable en $O(\abs{V} + \abs{E})$. En el \emph{pase hacia
adelante} recorremos los nodos en este orden; cada nodo de operaci\'on $v_i$ con
predecesores $\{u_1, \ldots, u_k\}$ se eval\'ua como $f_{v_i}(u_1, \ldots, u_k)$,
estando ya computados todos los predecesores (de \'indice menor), a coste total
$O(\abs{V} + \abs{E})$. Para el \emph{pase hacia atr\'as}, la p\'erdida depende de
un nodo intermedio $v$ solo a trav\'es de sus sucesores, as\'i que la regla de la
cadena multivariable da la f\'ormula. Recorremos los nodos en orden topol\'ogico
inverso, inicializando $\partial\mathcal{L}/\partial\mathcal{L} = 1$ y calculando,
para cada $v_i$, $\partial\mathcal{L}/\partial v_i = \sum_{(v_i, u_j) \in E}
(\partial\mathcal{L}/\partial u_j)(\partial u_j/\partial v_i)$, con los gradientes
de los sucesores ya disponibles. Cada arista contribuye una vez y cada derivada
local es $O(1)$, de modo que el pase hacia atr\'as es $O(\abs{V} + \abs{E})$, y
tambi\'en el algoritmo completo.
\end{proof}

En la pr\'actica los frameworks modernos implementan \emph{diferenciaci\'on
autom\'atica}~\citep{Neidinger2010IntroductionTA}: durante el pase hacia adelante
construyen din\'amicamente el grafo computacional, y durante el pase hacia atr\'as
lo recorren en orden topol\'ogico inverso aplicando la regla de la cadena, liberando
al usuario de calcular derivadas a mano.

\subsection{El desvanecimiento del gradiente}
\label{sec:found:vanishing}

Una consecuencia directa de la regla de la cadena es el \emph{desvanecimiento del
gradiente}. Por el \Cref{thm:found:backprop}, el gradiente de la p\'erdida respecto
a los par\'ametros de las primeras capas es proporcional a un producto de derivadas
de activaci\'on a lo largo de la red,
\[
  \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \theta^{(1)}} \propto
  \prod_{\ell=1}^L \sigma'(z^{(\ell)}).
\]
Si cada $\abs{\sigma'(z^{(\ell)})}$ es menor que $1$ (como con funciones saturantes
como la sigmoide, donde $\abs{\sigma'(z)} \le 0.25$), este producto decrece
exponencialmente con la profundidad $L$, de modo que los gradientes de las primeras
capas se vuelven num\'ericamente cero y esas capas apenas aprenden. Este fue un
obst\'aculo principal para entrenar redes profundas en los a\~nos 1990. La
soluci\'on lleg\'o con activaciones no saturantes como ReLU, donde $\sigma'(z) = 1$
para $z > 0$, permitiendo que los gradientes fluyan sin atenuaci\'on
(\Cref{def:found:nonsaturating}).

\subsection{El teorema de aproximaci\'on universal}
\label{sec:found:universal}

El teorema de aproximaci\'on universal garantiza que cualquier funci\'on continua
puede aproximarse arbitrariamente bien por una red con una sola capa oculta. Su
demostraci\'on se apoya en herramientas de teor\'ia de la medida y an\'alisis
funcional ---las nociones de medida y $\sigma$-\'algebra que sustentan el teorema
de representaci\'on de Riesz y el de separaci\'on de Hahn--Banach. Para mantener el
foco en el resultado, recogemos esos prerrequisitos en el ap\'endice
(\Cref{ch:appendix}) y enunciamos aqu\'i solo lo necesario.

\begin{definition}[Funci\'on sigmoidal]
\label{def:found:sigmoidal}
Una funci\'on $\phi : \R \to \R$ es \emph{sigmoidal} si es continua, acotada y
satisface $\lim_{t\to-\infty}\phi(t) = 0$ y $\lim_{t\to+\infty}\phi(t) = 1$.
Ejemplos cl\'asicos son la funci\'on log\'istica y una tangente hiperb\'olica
reescalada.
\end{definition}

\begin{theorem}[Aproximaci\'on universal; Cybenko, 1989]
\label{thm:found:universal}
Sea $\phi$ una funci\'on sigmoidal e $I_m = [0,1]^m$ el cubo unidad. El conjunto de
funciones
\[
  F(x) = \sum_{i=1}^N v_i\, \phi(w_i^\top x + b_i), \qquad
  N \in \mathbb{N},\ v_i, b_i \in \R,\ w_i \in \R^m,
\]
es denso en $C(I_m)$ en la norma uniforme: para toda $f \in C(I_m)$ y todo
$\epsilon > 0$ existen par\'ametros con
$\sup_{x \in I_m} \abs{F(x) - f(x)} < \epsilon$.
\end{theorem}

La restricci\'on a $I_m$ no es una limitaci\'on real: todo compacto $K \subset \R^m$
est\'a acotado (Heine--Borel, \Cref{ch:appendix}) y una aplicaci\'on af\'in lleva el
problema a $I_m$, de modo que el resultado se extiende a $C(K)$. El teorema se ha
extendido a cualquier activaci\'on no polin\'omica~\citep{leshno1993multilayer},
incluida ReLU, donde una sola capa oculta basta con anchura arbitraria mientras que
con anchura acotada se requiere profundidad
suficiente~\citep{lu2017expressive,hanin2019universal}; a normas
$L^p$~\citep{hornik1991approximation}; y a cotas de tasa de aproximaci\'on sobre el
n\'umero de neuronas~\citep{barron1993universal}.

\begin{proof}
Seguimos a \citet{cybenko1989} v\'ia dualidad en an\'alisis funcional. La
estrategia es indirecta: en lugar de construir la aproximaci\'on, demostramos que
ninguna funci\'on continua puede escapar de ser aproximada. Si las redes no fueran
densas en $C(I_m)$, el corolario de Hahn--Banach (\Cref{ch:appendix})
proporcionar\'ia un funcional lineal continuo no nulo que se anula en todas ellas;
por el teorema de representaci\'on de Riesz (\Cref{ch:appendix}) esto es una medida
finita con signo no nula invisible para todas las neuronas. El n\'ucleo de la
prueba es mostrar que tal medida no existe, es decir, que $\phi$ es
\emph{discriminatoria}.

\emph{Paso 1: funciones discriminatorias.} Llamamos a $\phi$
\emph{discriminatoria} si, para toda medida finita con signo $\mu$ en $I_m$,
\[
  \int_{I_m} \phi(w^\top x + b)\, d\mu(x) = 0 \ \ \forall w, b
  \implies \mu = 0.
\]

\emph{Paso 2: las sigmoidales son discriminatorias.} Sea $\mu$ que satisface la
hip\'otesis. Para $w, b$ y un par\'ametro auxiliar $\alpha$, sea
$\psi_\lambda(x) = \phi(\lambda(w^\top x + b) + \alpha)$. Cuando $\lambda \to
\infty$, $\psi_\lambda$ converge puntualmente a $1$ en el semiespacio abierto
$H^+_{w,b} = \{w^\top x + b > 0\}$, a $0$ en $\{w^\top x + b < 0\}$ y a
$\phi(\alpha)$ en el hiperplano $H_{w,b} = \{w^\top x + b = 0\}$. Como
$\abs{\psi_\lambda} \le \sup_t \abs{\phi(t)} < \infty$ uniformemente y esta cota es
integrable sobre el compacto $I_m$, el teorema de convergencia dominada
(\Cref{ch:appendix}) da
\[
  \int_{I_m}\psi_\lambda\, d\mu \to \mu(H^+_{w,b}) + \phi(\alpha)\,\mu(H_{w,b}).
\]
El lado izquierdo es $0$ para todo $\lambda$, as\'i que $\mu(H^+_{w,b}) +
\phi(\alpha)\,\mu(H_{w,b}) = 0$ para todo $\alpha$. Esto es af\'in en
$\phi(\alpha)$, y como $\phi$ toma un rango continuo de valores, $\mu(H_{w,b}) = 0$
y $\mu(H^+_{w,b}) = 0$. As\'i $\mu$ se anula en todo semiespacio abierto. Como los
semiespacios generan la $\sigma$-\'algebra de Borel y una medida finita con signo
queda determinada por sus valores en una clase generadora estable bajo
intersecci\'on, $\mu = 0$.

\emph{Paso 3: densidad.} Sea $\mathcal{S}$ el conjunto de funciones $G(x) =
\sum_i v_i \phi(w_i^\top x + b_i)$. Por el corolario de Hahn--Banach
(\Cref{ch:appendix}), $\mathcal{S}$ es denso en $C(I_m)$ si y solo si el \'unico
funcional lineal continuo que se anula en $\mathcal{S}$ es el cero. Sea $L$ tal
funcional; por el teorema de Riesz hay una medida finita con signo $\mu$ con
$L(h) = \int_{I_m} h\, d\mu$. Entonces $L(G) = 0$ para todo $G$ da
$\int_{I_m}\phi(w^\top x + b)\, d\mu = 0$ para todo $w, b$, as\'i que por el Paso 2
$\mu = 0$ y $L = 0$. Luego $\mathcal{S}$ es denso, que es la afirmaci\'on.
\end{proof}

Esto garantiza que una red de una sola capa oculta puede aproximar cualquier
funci\'on continua arbitrariamente bien. Es, sin embargo, un resultado de
\emph{existencia}, no \emph{constructivo}: no dice c\'omo hallar los pesos, el
n\'umero de neuronas requerido puede ser prohibitivo, y las redes profundas pueden
representar funciones complejas mucho m\'as eficientemente (\Cref{sec:found:depth}).

\subsection{Teor\'ia de convergencia}
\label{sec:found:convergence}

El teorema de aproximaci\'on universal garantiza que existe una configuraci\'on de
pesos; el descenso del gradiente es el mecanismo que la busca. Enunciamos ahora las
condiciones bajo las cuales esta b\'usqueda converge. Las demostraciones usan una
propiedad de regularidad, la $L$-suavidad, cuyas caracterizaciones equivalentes y
la desigualdad de convexidad se recogen en el \Cref{ch:appendix}.

\begin{definition}[$L$-suavidad y convexidad]
\label{def:found:smooth}
Una funci\'on diferenciable $f : \R^n \to \R$ es \emph{$L$-suave} si
$\norm{\nabla f(x) - \nabla f(y)} \le L\norm{x - y}$ para todo $x, y$. Es
\emph{convexa} si $f(\lambda x + (1-\lambda)y) \le \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y)$
para $\lambda \in [0,1]$; para $f$ diferenciable esto equivale a
$f(y) \ge f(x) + \inner{\nabla f(x)}{y - x}$ para todo $x, y$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Convergencia del descenso del gradiente, caso convexo]
\label{thm:found:gd-convex}
Sea $f$ convexa y $L$-suave con m\'inimo global $f^* = f(\theta^*)$. El descenso
del gradiente con tasa $\eta = 1/L$ satisface
\[
  f(\theta_T) - f^* \le \frac{L\norm{\theta_0 - \theta^*}^2}{2T},
\]
es decir, converge con tasa $O(1/T)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
El lema de descenso de la $L$-suavidad (\Cref{ch:appendix}) da $f(y) \le f(x) +
\inner{\nabla f(x)}{y - x} + \frac{L}{2}\norm{y - x}^2$. Con $x = \theta_t$ e
$y = \theta_{t+1} = \theta_t - \frac{1}{L}\nabla f(\theta_t)$, $f(\theta_{t+1}) \le
f(\theta_t) - \frac{1}{2L}\norm{\nabla f(\theta_t)}^2$, de modo que los iterados
decrecen. Desarrollando la distancia al \'optimo,
\[
  \norm{\theta_{t+1} - \theta^*}^2 = \norm{\theta_t - \theta^*}^2
  - \tfrac{2}{L}\inner{\nabla f(\theta_t)}{\theta_t - \theta^*}
  + \tfrac{1}{L^2}\norm{\nabla f(\theta_t)}^2.
\]
La convexidad da $\inner{\nabla f(\theta_t)}{\theta_t - \theta^*} \ge f(\theta_t)
- f^*$, y la desigualdad de descenso da $\norm{\nabla f(\theta_t)}^2 \le
2L(f(\theta_t) - f(\theta_{t+1}))$. Sustituyendo,
\[
  f(\theta_{t+1}) - f^* \le \tfrac{L}{2}\bigl(\norm{\theta_t - \theta^*}^2
  - \norm{\theta_{t+1} - \theta^*}^2\bigr).
\]
Sumando en $t = 0, \ldots, T-1$ se telescopa a $\sum_t (f(\theta_{t+1}) - f^*) \le
\frac{L}{2}\norm{\theta_0 - \theta^*}^2$. Como $\{f(\theta_t)\}$ es decreciente,
$T(f(\theta_T) - f^*) \le \sum_t (f(\theta_{t+1}) - f^*)$, lo que da la cota al
dividir por $T$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Convergencia de SGD]
\label{thm:found:sgd-convergence}
Sea $f$ convexa y $L$-suave, y sea $g_t$ un estimador no sesgado del gradiente con
varianza acotada, $\E[g_t] = \nabla f(\theta_t)$ y $\E[\norm{g_t - \nabla
f(\theta_t)}^2] \le \sigma^2$, y gradientes acotados $\norm{\nabla f(\theta_t)} \le
G$. Con $\eta_t = \eta_0/\sqrt{t}$,
\[
  \E[f(\bar\theta_T)] - f^* = O\!\left(\frac{(\sigma^2 + G^2)\log T}{\sqrt{T}}
  + \frac{\norm{\theta_0 - \theta^*}^2}{\eta_0\sqrt{T}}\right),
\]
donde $\bar\theta_T = \frac{1}{T}\sum_{t=1}^T \theta_t$.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo]
Siguiendo a \citet{bottou2018optimization}, escribimos $g_t = \nabla f(\theta_t) +
\xi_t$ con $\E[\xi_t \mid \theta_t] = 0$ y $\E[\norm{\xi_t}^2 \mid \theta_t] \le
\sigma^2$. Tomando esperanza condicional de $\norm{\theta_{t+1} - \theta^*}^2 =
\norm{\theta_t - \theta^*}^2 - 2\eta_t \inner{g_t}{\theta_t - \theta^*} +
\eta_t^2\norm{g_t}^2$ y usando convexidad se obtiene $\E[\norm{\theta_{t+1} -
\theta^*}^2 \mid \theta_t] \le \norm{\theta_t - \theta^*}^2 - 2\eta_t(f(\theta_t)
- f^*) + \eta_t^2(\norm{\nabla f(\theta_t)}^2 + \sigma^2)$. Sumando se telescopan
los t\'erminos de distancia; con $\eta_t = \eta_0/\sqrt{t}$ y $\sum_t 1/t \le 1 +
\log T$, y acotando el lado izquierdo por $\eta_T = \eta_0/\sqrt{T}$, se obtiene
$\frac{1}{T}\sum_t \E[f(\theta_t) - f^*] \le (\norm{\theta_0 - \theta^*}^2 +
\eta_0^2(G^2 + \sigma^2)(1 + \log T))/(2\eta_0\sqrt{T})$. La desigualdad de Jensen
sobre $\bar\theta_T$ da la afirmaci\'on.
\end{proof}

La tasa $O(\log T/\sqrt{T})$ de SGD es m\'as lenta que la $O(1/T)$ del descenso
determinista, pero SGD procesa mucho menos dato por iteraci\'on.

\begin{theorem}[Convergencia a puntos estacionarios, caso no convexo]
\label{thm:found:gd-nonconvex}
Sea $f$ $L$-suave (no necesariamente convexa) y acotada inferiormente por $f^*$.
Con $\eta \le 1/L$, el descenso del gradiente satisface
\[
  \min_{t=0,\ldots,T-1} \norm{\nabla f(\theta_t)}^2 \le
  \frac{2(f(\theta_0) - f^*)}{\eta T},
\]
es decir, halla un punto $\epsilon$-estacionario en $O(1/\epsilon^2)$ iteraciones.
\end{theorem}

\begin{proof}
El lema de descenso da $f(\theta_{t+1}) \le f(\theta_t) - \eta(1 -
\frac{L\eta}{2})\norm{\nabla f(\theta_t)}^2$; con $\eta \le 1/L$ el factor es al
menos $\frac12$, de modo que $f(\theta_{t+1}) \le f(\theta_t) -
\frac{\eta}{2}\norm{\nabla f(\theta_t)}^2$. Sumando en $t = 0, \ldots, T-1$ se
telescopa a $\frac{\eta}{2}\sum_t \norm{\nabla f(\theta_t)}^2 \le f(\theta_0) -
f^*$ (usando $f(\theta_T) \ge f^*$). Como el m\'inimo de una colecci\'on finita no
supera su promedio, $\min_t \norm{\nabla f(\theta_t)}^2 \le \frac{1}{T}\sum_t
\norm{\nabla f(\theta_t)}^2 \le 2(f(\theta_0) - f^*)/(\eta T)$.
\end{proof}

Las p\'erdidas de redes neuronales son t\'ipicamente no convexas; el
\Cref{thm:found:gd-nonconvex} garantiza convergencia a puntos estacionarios, no a
m\'inimos globales. En la pr\'actica la sobreparametrizaci\'on de las redes modernas
crea muchos m\'inimos equivalentes, el ruido del SGD ayuda a escapar de puntos de
silla, y los m\'inimos encontrados suelen generalizar bien.

\subsection{Optimizadores avanzados}
\label{sec:found:optimizers}

Los optimizadores modernos mejoran el SGD b\'asico incorporando informaci\'on
hist\'orica de los gradientes~\citep{kingma2014adam,duchi2011adagrad}. Abajo
$\odot$ denota el producto de Hadamard y $\oslash$ la divisi\'on elemento a
elemento. El \emph{SGD con momento}~\citep{polyak1964methods} introduce una
velocidad $v_t = \beta v_{t-1} + \nabla_\theta\mathcal{L}(\theta_{t-1})$,
$\theta_t = \theta_{t-1} - \eta v_t$, suavizando oscilaciones en direcciones de
alta curvatura. \emph{Adagrad}~\citep{duchi2011adagrad} adapta la tasa por
par\'ametro, $G_t = G_{t-1} + g_t \odot g_t$, $\theta_t = \theta_{t-1} - \eta\,
g_t \oslash (\sqrt{G_t} + \epsilon)$, de modo que gradientes hist\'oricamente
grandes reciben pasos menores. \emph{RMSProp}~\citep{hinton2012rmsprop} reemplaza
el acumulador mon\'otono por una media m\'ovil exponencial, $v_t = \beta v_{t-1} +
(1-\beta)(g_t \odot g_t)$, evitando que el denominador crezca sin l\'imite.
\emph{Adam}~\citep{kingma2014adam} combina momento con tasas adaptativas,
manteniendo estimaciones del primer y segundo momentos con correcci\'on de sesgo:
\[
  m_t = \beta_1 m_{t-1} + (1-\beta_1)g_t, \quad
  v_t = \beta_2 v_{t-1} + (1-\beta_2)(g_t \odot g_t),
\]
$\hat m_t = m_t/(1-\beta_1^t)$, $\hat v_t = v_t/(1-\beta_2^t)$, $\theta_t =
\theta_{t-1} - \eta\, \hat m_t \oslash (\sqrt{\hat v_t} + \epsilon)$, con valores
t\'ipicos $\beta_1 = 0.9$, $\beta_2 = 0.999$, $\epsilon = 10^{-8}$.

\section{Aprendizaje profundo}
\label{sec:found:deep}

El inter\'es por los modelos neuronales comenz\'o cuando Rosenblatt demostr\'o que
el perceptr\'on pod\'ia aprender a clasificar patrones a partir de
datos~\citep{rosenblatt1958perceptron}; Minsky y Papert probaron despu\'es que el
perceptr\'on simple solo puede representar funciones linealmente
separables~\citep{minsky1969perceptrons}, provocando un largo declive del inter\'es.
La retropropagaci\'on dio un modo eficiente de entrenar redes multicapa, pero
durante d\'ecadas las redes profundas permanecieron impracticables por el
desvanecimiento del gradiente (\Cref{sec:found:vanishing}). El \emph{aprendizaje
profundo} surgi\'o como la convergencia de varios avances: esquemas de
inicializaci\'on que preservan la varianza de las activaciones, activaciones no
saturantes como ReLU, m\'etodos de regularizaci\'on como dropout, y arquitecturas
especializadas que explotan la estructura de los datos ---por ejemplo, las redes
convolucionales explotan la localidad espacial para requerir \'ordenes de magnitud
menos par\'ametros que las redes densas equivalentes.

Las redes m\'as profundas tienen mayor poder expresivo pero requieren m\'as datos.
Un remedio com\'un para la escasez de datos es el \emph{aumento de datos}.

\begin{definition}[Aumento de datos]
\label{def:found:augmentation}
Sea $\{(\mathbf{x}_i, y_i)\}_{i=1}^N$ un conjunto de entrenamiento y $G$ un grupo
de transformaciones que act\'ua sobre el espacio de entrada $\mathcal{X}$
preservando las etiquetas, de modo que la etiqueta correcta de $g \cdot \mathbf{x}$
coincide con la de $\mathbf{x}$ para todo $g \in G$. El \emph{aumento de datos}
reemplaza el conjunto por $\{(g \cdot \mathbf{x}_i, y_i) : i, g \in G\}$.
\end{definition}

El aumento de datos act\'ua como regularizaci\'on impl\'icita, forzando al modelo a
aprender representaciones invariantes a $G$. Como se discute en el \Cref{ch:priors},
esta estrategia es ineficiente comparada con las arquitecturas equivariantes del
aprendizaje profundo geom\'etrico, que incorporan las simetr\'ias directamente en su
estructura.

\subsection{Ventajas de la profundidad}
\label{sec:found:depth}

Las redes profundas ofrecen varias ventajas fundamentales sobre las superficiales
anchas. La m\'as clara es la \emph{eficiencia de representaci\'on}: existen
funciones que exhiben una separaci\'on exponencial entre redes profundas y
superficiales. La funci\'on de paridad $f(x_1, \ldots, x_n) = \bigoplus_i x_i$
requiere $O(2^n)$ neuronas en una red de dos capas pero solo $O(n)$ en una de
$O(\log n)$ capas.

\begin{theorem}[Separaci\'on exponencial~\citep{telgarsky2016benefitsdepthneuralnetworks}]
\label{thm:found:telgarsky}
Para todo entero $k \ge 1$ existen funciones computables por redes de profundidad
$\Theta(k^3)$ con $\Theta(1)$ neuronas por capa que cualquier red de profundidad
$O(k)$ necesitar\'ia $\Omega(2^k)$ neuronas para aproximar con error constante.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo]
Definimos la funci\'on tri\'angulo con neuronas ReLU,
\[
  \varphi(x) = 2\ReLU(x) - 4\ReLU(x - \tfrac12) + 2\ReLU(x - 1),
\]
una ``tienda'' en $[0,1]$ con pico en $x = \tfrac12$. Sean $\varphi_1 = \varphi$ y
$\varphi_{k+1} = \varphi \circ \varphi_k$. Cada composici\'on duplica el n\'umero
de oscilaciones: $\varphi_k$ tiene exactamente $2^k$ oscilaciones en $[0,1]$, pues
$\varphi$ env\'ia $[0,1] \to [0,1]$ y cada arco genera dos. Como cada composici\'on
usa $O(1)$ neuronas extra, $\varphi_k$ es computable por una red de profundidad
$O(k)$ y anchura constante. Una red ReLU con $p$ neuronas produce una funci\'on
lineal a trozos con a lo sumo $O(p^L)$ segmentos para profundidad $L$, as\'i que
una red de profundidad $O(k)$ necesita $\Omega(2^k)$ neuronas para igualar $2^k$
oscilaciones. Un conteo m\'as refinado de segmentos da el enunciado $\Theta(k^3)$
frente a $O(k)$; v\'ease \citet{telgarsky2016benefitsdepthneuralnetworks}.
\end{proof}

La profundidad permite adem\'as \emph{aprendizaje jer\'arquico} a lo largo de la
estructura composicional natural de muchos problemas (p\'ixeles $\to$ bordes $\to$
partes $\to$ objetos); \emph{reutilizaci\'on de caracter\'isticas}, compartiendo
c\'omputo entre rutas de procesamiento de modo que $m$ funciones cuestan $O(n + m)$
par\'ametros en lugar de $O(mn)$; y un sesgo inductivo impl\'icito hacia funciones
m\'as simples, que tiende a generalizar bien.

\subsection{Arquitecturas modernas}
\label{sec:found:modern}

El aprendizaje profundo ha producido arquitecturas especializadas, cada una
explotando una estructura de datos espec\'ifica. Las redes \emph{feedforward},
construidas con capas densas, son la arquitectura b\'asica con flujo
unidireccional $f(x) = f_L \circ \cdots \circ f_1(x)$. Las redes
\emph{convolucionales} (\Cref{ch:grids}) explotan la localidad espacial y la
invarianza traslacional mediante convoluci\'on, reduciendo dr\'asticamente los
par\'ametros por pesos compartidos y logrando equivarianza traslacional. Las redes
\emph{recurrentes} procesan secuencias mediante un estado oculto, con las variantes
LSTM y GRU superando el desvanecimiento del gradiente. Los \emph{mecanismos de
atenci\'on} modelan dependencias de largo alcance sin recurrencia, ponderando
din\'amicamente las contribuciones de distintas partes de la entrada.

\begin{definition}[Capa de auto-atenci\'on]
\label{def:found:attention}
Sea $\{h_1, \ldots, h_n\} \subset \R^d$ una secuencia de vectores de entrada. Una
capa de \emph{auto-atenci\'on} con dimensi\'on de clave $d_k$ usa tres
proyecciones lineales $Q, K, V \in \R^{d \times d_k}$ y computa
\[
  \mathrm{SelfAttention}(h_i) = \sum_{j=1}^n \alpha_{ij}\, V h_j, \qquad
  \alpha_{ij} = \frac{\exp\bigl((Qh_i)^\top(Kh_j)/\sqrt{d_k}\bigr)}
  {\sum_{m=1}^n \exp\bigl((Qh_i)^\top(Kh_m)/\sqrt{d_k}\bigr)},
\]
donde los \emph{pesos de atenci\'on} $\alpha_{ij} \in (0,1)$ satisfacen
$\sum_j \alpha_{ij} = 1$.
\end{definition}

Esta formulaci\'on es invariante a permutaciones de las entradas y generaliza el
pooling y la convoluci\'on; es la base de la arquitectura \emph{transformer}
(\Cref{ch:graphs}). Las \emph{redes neuronales de grafos} generalizan las
operaciones neuronales a datos no euclidianos mediante el paso de mensajes, un tema
central del \Cref{ch:graphs}; las \emph{redes generativas adversarias} y los
\emph{modelos de difusi\'on} son arquitecturas generativas. Muchas de ellas
reaparecen en cap\'itulos posteriores como instancias de una sola construcci\'on
geom\'etrica.

Con los fundamentos neuronales asentados, desarrollamos ahora el lenguaje
geom\'etrico sobre el que descansa el aprendizaje profundo geom\'etrico:
variedades, grupos y sus representaciones, y espacios homog\'eneos.

\section{Variedades y espacios tangentes}
\label{sec:found:manifolds}

Una superficie, un espacio de configuraciones o el conjunto de las rotaciones no es
un espacio vectorial, y sin embargo cada uno se parece al espacio euclidiano plano
visto de cerca. La noci\'on de variedad precisa esta idea, y el espacio tangente
proporciona la linealizaci\'on sobre la que procede el c\'alculo ---y en \'ultima
instancia el aprendizaje. Asumimos los prerrequisitos topol\'ogicos est\'andar
(recogidos en el \Cref{ch:appendix}): un \emph{espacio topol\'ogico} es un conjunto
con una colecci\'on de abiertos cerrada bajo uniones arbitrarias e intersecciones
finitas; es \emph{Hausdorff} si puntos distintos tienen vecindades disjuntas; tiene
\emph{base numerable} si su topolog\'ia tiene una base numerable; y un
\emph{homeomorfismo} es una biyecci\'on continua con inversa continua.

\subsection{Variedades topol\'ogicas y diferenciables}
\label{sec:found:diff-manifolds}

\begin{definition}[Variedad topol\'ogica]
\label{def:found:topmanifold}
Una \emph{variedad topol\'ogica} de dimensi\'on $m$ es un espacio $\mathcal{M}$
Hausdorff y con base numerable que es \emph{localmente euclidiano}: todo punto tiene
una vecindad abierta $U$ homeomorfa, mediante una \emph{carta} $\phi : U \to V
\subseteq \R^m$, a un abierto de $\R^m$.
\end{definition}

Intuitivamente, una variedad es un espacio que localmente se parece a $\R^m$
aunque globalmente tenga una forma muy distinta: la superficie de la Tierra es
curva pero parece plana a un peat\'on; una hoja de papel arrugada es localmente
bidimensional; el espacio de configuraciones de un brazo rob\'otico no es euclidiano
pero se coordina localmente mediante los \'angulos de las articulaciones.

\begin{definition}[Atlas y cartas]
\label{def:found:atlas}
Un \emph{atlas} de dimensi\'on $m$ para $\mathcal{M}$ es una colecci\'on
$\mathcal{A} = \{(U_\alpha, \phi_\alpha)\}_{\alpha \in I}$ donde $\{U_\alpha\}$ es
un recubrimiento abierto y cada $\phi_\alpha : U_\alpha \to V_\alpha \subseteq \R^m$
es una carta. Las \emph{funciones de transici\'on} $\phi_\beta \circ
\phi_\alpha^{-1} : \phi_\alpha(U_\alpha \cap U_\beta) \to \phi_\beta(U_\alpha \cap
U_\beta)$ describen c\'omo se relacionan las cartas solapadas.
\end{definition}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.0]
\shade[ball color=gdlblue!18, opacity=0.85]
  (-2.4,-0.9) .. controls (-1.6,1.2) and (1.0,1.6) .. (2.4,0.6)
  .. controls (1.8,-1.2) and (-1.2,-1.7) .. (-2.4,-0.9);
\draw[thick, gdlblue!55]
  (-2.4,-0.9) .. controls (-1.6,1.2) and (1.0,1.6) .. (2.4,0.6)
  .. controls (1.8,-1.2) and (-1.2,-1.7) .. (-2.4,-0.9);
\node[text=gdlblue!60!black] at (-2.1,1.0) {$\mathcal{M}$};
\draw[gdlgreen!60!black, thick] (-1.5,0.2) ellipse (0.8cm and 0.55cm);
\node[font=\tiny, gdlgreen!50!black] at (-1.5,0.9) {$U_\alpha$};
\draw[gdlorange!70, thick] (0.9,0.3) ellipse (0.8cm and 0.55cm);
\node[font=\tiny, gdlorange!60!black] at (0.9,1.0) {$U_\beta$};
\draw[fill=gdlgreen!10, draw=gdlgreen!55] (-4.6,-2.6) rectangle (-2.9,-1.2);
\node[font=\tiny] at (-3.75,-1.0) {$V_\alpha \subseteq \R^m$};
\draw[fill=gdlorange!10, draw=gdlorange!60] (2.9,-2.6) rectangle (4.6,-1.2);
\node[font=\tiny] at (3.75,-1.0) {$V_\beta \subseteq \R^m$};
\draw[->, gdlgreen!55!black, thick] (-1.7,-0.2) to[bend right=15] node[left, font=\tiny] {$\phi_\alpha$} (-3.6,-1.3);
\draw[->, gdlorange!65, thick] (1.1,-0.1) to[bend left=15] node[right, font=\tiny] {$\phi_\beta$} (3.6,-1.3);
\draw[<->, gdlpurple!70, thick] (-2.85,-1.9) -- node[above, font=\tiny] {$\phi_\beta\circ\phi_\alpha^{-1}$} (2.85,-1.9);
\end{tikzpicture}
\caption[Atlas y cartas de una variedad]{Un atlas
$\mathcal{A} = \{(U_\alpha, \phi_\alpha)\}$ de una variedad $\mathcal{M}$: cada
carta es un homeomorfismo $\phi_\alpha : U_\alpha \to V_\alpha \subseteq \R^m$ que
define coordenadas locales, y la funci\'on de transici\'on conecta las cartas
solapadas.}
\label{fig:found:atlas}
\end{figure}

\begin{definition}[Variedad diferenciable]
\label{def:found:diffmanifold}
Una funci\'on $f : U \subseteq \R^n \to \R^m$ es \emph{suave} (de clase
$C^\infty$) si tiene derivadas parciales continuas de todos los \'ordenes. Una
variedad topol\'ogica $\mathcal{M}$ es \emph{diferenciable} (suave) si tiene un
atlas cuyas funciones de transici\'on son todas $C^\infty$. Esta es exactamente la
estructura extra necesaria para hacer c\'alculo en $\mathcal{M}$.
\end{definition}

\subsection{El espacio tangente}
\label{sec:found:tangent}

El objeto central es el espacio tangente, que captura las direcciones
infinitesimales en un punto. Dos construcciones complementarias lo precisan.

\begin{definition}[Espacio tangente v\'ia curvas]
\label{def:found:tangent-curves}
Sea $\mathcal{M}$ suave y $p \in \mathcal{M}$. Dos curvas $\gamma_1, \gamma_2 :
(-\epsilon,\epsilon) \to \mathcal{M}$ con $\gamma_1(0) = \gamma_2(0) = p$ son
\emph{tangentes en $p$} si, para alguna (y por tanto toda) carta $(U,\phi)$ en
torno a $p$, $(\phi\circ\gamma_1)'(0) = (\phi\circ\gamma_2)'(0)$. El \emph{espacio
tangente} $T_p\mathcal{M}$ es el conjunto de clases de equivalencia $[\gamma]$ de
curvas tangentes en $p$.
\end{definition}

\begin{remark}[Estructura de espacio vectorial]
\label{rem:found:tangent-vector}
La aplicaci\'on $[\gamma] \mapsto (\phi\circ\gamma)'(0) \in \R^m$ es una biyecci\'on
de $T_p\mathcal{M}$ con $\R^m$, que transporta la estructura vectorial de $\R^m$ a
$T_p\mathcal{M}$. Es independiente de la carta: la regla de la cadena aplicada a la
funci\'on de transici\'on garantiza que los isomorfismos inducidos por dos cartas
son compatibles.
\end{remark}

\begin{definition}[Espacio tangente v\'ia derivaciones]
\label{def:found:tangent-deriv}
Una \emph{derivaci\'on} en $p$ es una aplicaci\'on lineal $v : C^\infty(\mathcal{M})
\to \R$ que obedece la regla de Leibniz $v(fg) = v(f)\,g(p) + f(p)\,v(g)$. El
espacio tangente $T_p\mathcal{M}$ es el espacio vectorial de todas las derivaciones
en $p$.
\end{definition}

La primera construcci\'on lee un vector tangente como la velocidad inicial de una
curva ---una direcci\'on de movimiento; la segunda lo lee como un operador de
derivada direccional ---una direcci\'on de cambio de funciones.

\begin{lemma}[Descomposici\'on de derivaciones en coordenadas]
\label{lem:found:derivations}
Sea $\mathcal{M}$ una variedad suave $m$-dimensional, $p \in \mathcal{M}$ y
$(U, \phi)$ una carta con $\phi(p) = 0$ y funciones coordenadas $x^1, \ldots, x^m$.
Entonces las derivaciones son locales (si $f = g$ cerca de $p$ entonces $v(f) =
v(g)$), y toda derivaci\'on $v$ en $p$ se descompone como
\[
  v = \sum_{j=1}^m v(x^j)\,\frac{\partial}{\partial x^j}\Big|_p,
  \qquad \frac{\partial}{\partial x^j}\Big|_p(f) =
  \frac{\partial(f\circ\phi^{-1})}{\partial x^j}\Big|_{\phi(p)},
\]
de modo que $\dim T_p\mathcal{M} = m$.
\end{lemma}

\begin{proof}
\emph{Localidad.} Sea $\chi$ una funci\'on de corte suave con $\chi \equiv 1$ cerca
de $p$ y soporte en $U$. Si $f = g$ en $U$ entonces $\chi(f-g) = 0$ en
$\mathcal{M}$, as\'i que por Leibniz $0 = v(\chi(f-g)) = v(\chi)(f-g)(p) +
\chi(p)v(f-g) = v(f-g)$, pues $\chi(p) = 1$ y $(f-g)(p) = 0$.

\emph{Descomposici\'on.} Primero $v$ anula las constantes: $v(1) = v(1\cdot 1) =
2v(1)$ da $v(1) = 0$, luego $v(c) = 0$. Escribiendo $\hat f = f\circ\phi^{-1}$, el
teorema fundamental del c\'alculo con resto integral da, en una vecindad convexa de
$0$, $\hat f(\mathbf{x}) = \hat f(0) + \sum_j x^j g_j(\mathbf{x})$ con $g_j$ suaves
y $g_j(0) = \partial\hat f/\partial x^j(0)$. Componiendo con $\phi$ y usando
localidad, $f = f(p) + \sum_j x^j (g_j\circ\phi)$ en $U$. Aplicando $v$, usando que
anula constantes, $x^j(p) = 0$ y Leibniz, $v(f) = \sum_j v(x^j)
\partial(f\circ\phi^{-1})/\partial x^j|_0$. Como $\frac{\partial}{\partial
x^j}|_p(x^k) = \delta_j^k$, los operadores $\{\partial/\partial x^j|_p\}$ son
independientes y generan, as\'i que la dimensi\'on es $m$
\citep[Prop.~3.2]{lee2012introduction}.
\end{proof}

\begin{proposition}[Equivalencia de las dos construcciones]
\label{prop:found:tangent-equiv}
Las dos definiciones de espacio tangente son can\'onicamente isomorfas v\'ia
$\Phi([\gamma])(f) = \frac{d}{dt}\big|_0 (f\circ\gamma)(t)$, siendo el isomorfismo
independiente de las coordenadas.
\end{proposition}

\begin{proof}
\emph{Bien definida.} Si $\gamma_1, \gamma_2$ son tangentes en $p$, una carta
$(U,\phi)$ con coordenadas $x^j$ da, por la regla de la cadena, $(f\circ\gamma_i)'(0)
= \sum_j \partial(f\circ\phi^{-1})/\partial x^j|_{\phi(p)} \cdot
(x^j\circ\gamma_i)'(0)$; como las velocidades coinciden, tambi\'en las derivadas.
\emph{Derivaci\'on.} La linealidad es inmediata, y la regla del producto para
$t \mapsto f(\gamma(t))$ da Leibniz, $v_\gamma(fg) = v_\gamma(f)g(p) +
f(p)v_\gamma(g)$. \emph{Inyectiva.} Si $\Phi([\gamma_1]) = \Phi([\gamma_2])$,
tomando $f = x^j$ se obtiene $(x^j\circ\gamma_1)'(0) = (x^j\circ\gamma_2)'(0)$ para
todo $j$, as\'i que $(\phi\circ\gamma_1)'(0) = (\phi\circ\gamma_2)'(0)$ y las curvas
son tangentes. \emph{Sobreyectiva.} Dada una derivaci\'on $v$, sea $a^j = v(x^j)$ y
$\gamma(t) = \phi^{-1}(t\mathbf{a})$; entonces $\Phi([\gamma]) = \sum_j v(x^j)
\partial/\partial x^j|_p = v$ por el \Cref{lem:found:derivations}.
\end{proof}

\begin{example}[Espacio tangente a la esfera]
\label{ex:found:tangent-sphere}
En el polo norte $p = (0,0,1)$ de $S^2$, la curva $\gamma(t) = (\sin t, 0, \cos t)$
tiene $\gamma'(0) = (1,0,0)$. El espacio tangente $T_p S^2$ es el plano horizontal
$\{(x,y,0)\}$, reflejando $\dim S^2 = 2$.
\end{example}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.0]
\shade[ball color=gdlblue!18, opacity=0.9]
    (-2,-1.3) .. controls (-1,1) and (1,2) .. (2.2,0.6)
    .. controls (1.6,-1) and (-1,-1.9) .. (-2,-1.3);
\draw[thick, gdlblue!55]
    (-2,-1.3) .. controls (-1,1) and (1,2) .. (2.2,0.6)
    .. controls (1.6,-1) and (-1,-1.9) .. (-2,-1.3);
\node[text=gdlblue!60!black, font=\small] at (-1.7,-1.5) {$\mathcal{M}$};
\coordinate (p) at (0,0.35);
\begin{scope}[on background layer]
\fill[gdlorange!18, opacity=0.85]
    ($(p)+(-1.7,-0.55)$) -- ($(p)+(1.7,0.35)$) --
    ($(p)+(1.4,1.15)$) -- ($(p)+(-2.0,0.25)$) -- cycle;
\draw[gdlorange!60]
    ($(p)+(-1.7,-0.55)$) -- ($(p)+(1.7,0.35)$) --
    ($(p)+(1.4,1.15)$) -- ($(p)+(-2.0,0.25)$) -- cycle;
\end{scope}
\node[text=gdlorange!60!black, font=\small] at (1.9,1.25) {$T_p\mathcal{M}$};
\draw[thick, gdlpurple!75] (-1.4,-0.4) .. controls (-0.5,0.05) .. (p)
    .. controls (0.5,0.65) .. (1.4,1.0);
\node[gdlpurple!75, font=\tiny] at (1.55,1.05) {$\gamma_1$};
\draw[thick, gdlgreen!60!black] (-0.5,-0.9) .. controls (-0.2,-0.25) .. (p)
    .. controls (0.2,0.9) .. (0.45,1.4);
\node[gdlgreen!60!black, font=\tiny] at (0.6,1.45) {$\gamma_2$};
\draw[->, very thick, gdlpurple!75] (p) -- ++(0.95,0.45)
    node[right, font=\tiny] {$\gamma_1'(0)$};
\draw[->, very thick, gdlgreen!60!black] (p) -- ++(0.25,0.85)
    node[above, font=\tiny] {$\gamma_2'(0)$};
\fill[gdlred!80] (p) circle (2.2pt);
\node[below right=0pt and 1pt of p, font=\small] {$p$};
\end{tikzpicture}
\caption[Espacio tangente]{El espacio tangente $T_p\mathcal{M}$ en un punto $p$.
Los vectores tangentes son las velocidades iniciales $\gamma'(0)$ de curvas que
pasan por $p$; equivalentemente, operadores de derivada direccional sobre funciones
suaves.}
\label{fig:found:tangent}
\end{figure}

Una aplicaci\'on suave $F : \mathcal{M} \to \mathcal{N}$ act\'ua sobre los vectores
tangentes mediante su \emph{diferencial} (o pushforward) $dF_p : T_p\mathcal{M} \to
T_{F(p)}\mathcal{N}$, definido en derivaciones por $dF_p(v)(g) = v(g\circ F)$; en
coordenadas locales $dF_p$ es la matriz jacobiana. La aplicaci\'on $F$ es una
\emph{inmersi\'on} si $dF_p$ es inyectiva en todo punto ($\rank dF_p =
\dim\mathcal{M}$), una \emph{submersi\'on} si es sobreyectiva en todo punto
($\rank dF_p = \dim\mathcal{N}$), y un \emph{embebimiento} si es una inmersi\'on
inyectiva que es homeomorfismo sobre su imagen. Inmersi\'on y submersi\'on son
nociones duales; una submersi\'on tiene cada fibra $F^{-1}(q)$ como subvariedad
suave de dimensi\'on $\dim\mathcal{M} - \dim\mathcal{N}$, hecho usado para los
grupos de Lie matriciales del \Cref{sec:found:lie-groups}. Si $\mathcal{M}$ es
compacta, toda inmersi\'on inyectiva en un espacio Hausdorff es autom\'aticamente un
embebimiento.

\subsection{Espacio cotangente y formas diferenciales}
\label{sec:found:cotangent}

El espacio tangente captura las \emph{direcciones} en un punto; su dual, el
\emph{espacio cotangente}, captura c\'omo \emph{cambian las funciones} a lo largo de
esas direcciones. Este paso de vectores a covectores subyace a la m\'etrica
riemanniana, las conexiones en fibrados y la curvatura desarrolladas en
\Cref{ch:geodesics,ch:gauges}.

\begin{definition}[Espacio cotangente y el diferencial]
\label{def:found:cotangent}
El \emph{espacio cotangente} $T_p^*\mathcal{M} = (T_p\mathcal{M})^*$ es el dual del
espacio tangente; sus elementos son \emph{covectores}, y $\dim T_p^*\mathcal{M} =
m$. Para $f \in C^\infty(\mathcal{M})$, el \emph{diferencial} $(df)_p \in
T_p^*\mathcal{M}$ es $(df)_p(v) = v(f)$. En coordenadas locales $df = \sum_i
\frac{\partial f}{\partial x^i}\, dx^i$, y los covectores $\{dx^1, \ldots, dx^m\}$
forman la \emph{base dual}, caracterizada por $dx^i(\partial/\partial x^j) =
\delta^i_j$.
\end{definition}

La notaci\'on $dx^i$ no denota un infinitesimal, sino un funcional lineal bien
definido: el covector que extrae la $i$-\'esima componente de un vector tangente. El
\emph{producto tensorial} de covectores $\alpha, \beta \in T_p^*\mathcal{M}$ es la
forma bilineal $(\alpha \otimes \beta)(v, w) = \alpha(v)\beta(w)$; la m\'etrica
riemanniana se escribe $g_p = \sum_{i,j} g_{ij}(p)\, dx^i \otimes dx^j$.

\begin{definition}[Formas diferenciales y producto exterior]
\label{def:found:forms}
Una \emph{$1$-forma} es una asignaci\'on suave $\omega : p \mapsto \omega_p \in
T_p^*\mathcal{M}$, escrita localmente $\omega = \sum_i \omega_i(x)\, dx^i$; el
espacio de $1$-formas es $\Omega^1(\mathcal{M})$. Una \emph{$k$-forma} asigna a
cada punto un tensor antisim\'etrico de tipo $(0,k)$; $\Omega^0(\mathcal{M}) =
C^\infty(\mathcal{M})$ y $\Omega^k = 0$ para $k > m$. El \emph{producto exterior}
$\wedge : \Omega^k \times \Omega^l \to \Omega^{k+l}$ es la antisimetrizaci\'on
normalizada del producto tensorial; para $1$-formas,
\[
  (\alpha \wedge \beta)(v, w) = \alpha(v)\beta(w) - \alpha(w)\beta(v),
\]
de modo que $dx^i \wedge dx^j = -dx^j \wedge dx^i$ y $dx^i \wedge dx^i = 0$. En
general $\alpha \wedge \beta = (-1)^{kl}\beta \wedge \alpha$ (anticonmutatividad
graduada), y toda $k$-forma es $\omega = \sum_{i_1 < \cdots < i_k} \omega_{i_1\cdots
i_k}(x)\, dx^{i_1} \wedge \cdots \wedge dx^{i_k}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Derivada exterior]
\label{def:found:exterior-deriv}
La \emph{derivada exterior} es el \'unico operador lineal $d : \Omega^k(\mathcal{M})
\to \Omega^{k+1}(\mathcal{M})$ que extiende el diferencial sobre funciones, satisface
la regla de Leibniz graduada $d(\alpha \wedge \beta) = d\alpha \wedge \beta +
(-1)^k \alpha \wedge d\beta$ para $\alpha \in \Omega^k$, y es nilpotente, $d \circ d
= 0$. La nilpotencia da el complejo de de Rham $0 \to \Omega^0 \xrightarrow{d}
\Omega^1 \xrightarrow{d} \cdots \xrightarrow{d} \Omega^m \to 0$.
\end{definition}

\begin{example}[Formas en la esfera]
\label{ex:found:forms-sphere}
En $S^2$ con coordenadas esf\'ericas $(\theta, \phi)$, la funci\'on $f = \cos\theta$
es una $0$-forma, su diferencial $df = -\sin\theta\, d\theta$ es una $1$-forma, y el
elemento de \'area $\sin\theta\, d\theta \wedge d\phi$ es la \'unica $2$-forma salvo
m\'ultiplos escalares suaves, pues $\dim S^2 = 2$. La forma de \'area aparece en la
convoluci\'on esf\'erica, donde las se\~nales sobre $S^2$ se integran respecto a
ella.
\end{example}

Estas construcciones reaparecen concretamente en el resto del libro: la m\'etrica
riemanniana es un campo suave de productos tensoriales de covectores; las
conexiones en fibrados principales son $1$-formas con valores en el \'algebra de
Lie; la forma de volumen $\sqrt{\det(g_{ij})}\, dx^1 \wedge \cdots \wedge dx^m$ es
la $m$-forma que permite integrar se\~nales sobre variedades; y el complejo de de
Rham es la contraparte continua de las cadenas simpliciales, conectando geometr\'ia
diferencial con topolog\'ia algebraica (\Cref{ch:geodesics,ch:gauges}).

\section{Grupos y acciones de grupo}
\label{sec:found:groups}

Una simetr\'ia es una transformaci\'on que deja invariable una magnitud de
inter\'es. La colecci\'on de todas estas transformaciones nunca es arbitraria: la
composici\'on de dos simetr\'ias es una simetr\'ia, toda simetr\'ia puede
deshacerse, y no hacer nada es una simetr\'ia. Estos tres hechos son exactamente
los axiomas de un grupo.

\begin{definition}[Grupo]
\label{def:found:group}
Un \emph{grupo} es un conjunto $\group$ con una operaci\'on binaria
$\cdot : \group \times \group \to \group$ que satisface: (1) \emph{asociatividad},
$(a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c)$; (2) \emph{identidad}, existe
$e \in \group$ con $e \cdot a = a \cdot e = a$; y (3) \emph{inversos}, cada $a$
tiene $a^{-1}$ con $a \cdot a^{-1} = a^{-1} \cdot a = e$. El grupo es
\emph{abeliano} si $a \cdot b = b \cdot a$ para todo $a, b$.
\end{definition}

Las traslaciones de una imagen forman un grupo abeliano; las rotaciones en tres
dimensiones no conmutan y su grupo es no abeliano. Un subconjunto $H \subseteq
\group$ que es grupo con la operaci\'on heredada es un \emph{subgrupo}, escrito
$H \le \group$; el criterio de subgrupo es que $H$ contenga $e$, sea cerrado bajo
la operaci\'on y contenga inversos. Un subgrupo $H$ es \emph{normal}
($H \triangleleft \group$) si $gHg^{-1} = H$ para todo $g \in \group$.

El puente entre dos grupos es una aplicaci\'on que preserva sus operaciones.

\begin{definition}[Homomorfismo]
\label{def:found:homomorphism}
Una aplicaci\'on $\phi : \group \to \mathcal{H}$ es un \emph{homomorfismo} si
$\phi(g_1 g_2) = \phi(g_1)\phi(g_2)$ para todo $g_1, g_2$. Un homomorfismo
biyectivo es un \emph{isomorfismo}, escrito $\group \cong \mathcal{H}$. El
\emph{n\'ucleo} $\ker(\phi) = \{g : \phi(g) = e_{\mathcal{H}}\}$ es siempre un
subgrupo normal, y la \emph{imagen} $\Img(\phi) = \{\phi(g) : g \in \group\}$ es un
subgrupo de $\mathcal{H}$.
\end{definition}

Los grupos isomorfos son algebraicamente indistinguibles, difiriendo solo en los
nombres de sus elementos. Los homomorfismos son el dispositivo formal por el que
las simetr\'ias abstractas se vuelven transformaciones computables, y en
\Cref{ch:priors,ch:groups} son lo que hace implementable la equivarianza.

Para aplicar un grupo a im\'agenes, grafos o nubes de puntos debemos decir c\'omo
sus elementos transforman los puntos de un conjunto.

\begin{definition}[Acci\'on de grupo]
\label{def:found:action}
Una \emph{acci\'on} de un grupo $\group$ sobre un conjunto $X$ es una aplicaci\'on
$\group \times X \to X$, $(g, x) \mapsto g \cdot x$, que satisface
$(g_1 g_2) \cdot x = g_1 \cdot (g_2 \cdot x)$ y $e \cdot x = x$ para todo
$g_1, g_2 \in \group$ y $x \in X$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Acciones como homomorfismos]
\label{prop:found:action-hom}
Toda acci\'on induce un homomorfismo $\tilde\rho : \group \to \Sym(X)$,
$\tilde\rho(g)(x) = g \cdot x$, en el grupo de biyecciones de $X$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Cada $\tilde\rho(g)$ es una biyecci\'on con inversa $\tilde\rho(g^{-1})$, pues
$g^{-1}\cdot(g\cdot x) = (g^{-1}g)\cdot x = x$. Y $\tilde\rho(g_1 g_2)(x) =
(g_1 g_2)\cdot x = g_1\cdot(g_2\cdot x) = (\tilde\rho(g_1)\circ\tilde\rho(g_2))(x)$,
as\'i que $\tilde\rho$ preserva la operaci\'on.
\end{proof}

Estudiar c\'omo act\'ua $\group$ sobre $X$ es, por tanto, lo mismo que estudiar
homomorfismos $\group \to \Sym(X)$. Las acciones relevantes para este libro son
familiares.

\begin{example}[Acciones en aprendizaje profundo]
\label{ex:found:actions}
\leavevmode
\begin{itemize}
  \item Las traslaciones $\Z^2$ act\'uan sobre im\'agenes discretas desplazando
    p\'ixeles.
  \item Las rotaciones $\SO(3)$ act\'uan sobre nubes de puntos por multiplicaci\'on
    matricial.
  \item Las permutaciones $S_n$ act\'uan sobre grafos de $n$ nodos reetiquetando.
\end{itemize}
Estos son los grupos de simetr\'ia de rejillas, datos geom\'etricos y grafos, que
organizan \Cref{ch:grids,ch:groups,ch:graphs}.
\end{example}

\subsection{Grupos cociente y primer teorema de isomorfismo}
\label{sec:found:quotients}

Cuando $H \triangleleft \group$ es normal, las clases laterales izquierdas $gH =
\{gh : h \in H\}$ particionan $\group$ y heredan una estructura de grupo.

\begin{definition}[Grupo cociente]
\label{def:found:quotient}
Sea $H \triangleleft \group$. El \emph{grupo cociente} $\group/H$ es el conjunto de
clases laterales izquierdas $\{gH : g \in \group\}$ con la operaci\'on
$(g_1 H)(g_2 H) = (g_1 g_2) H$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Buena definici\'on]
\label{prop:found:quotient-welldef}
La operaci\'on $(g_1 H)(g_2 H) = (g_1 g_2)H$ en $\group/H$ est\'a bien definida si y
solo si $H \triangleleft \group$.
\end{proposition}

\begin{proof}
($\Leftarrow$) Sea $H \triangleleft \group$ y $g_1' = g_1 h_1$, $g_2' = g_2 h_2$
con $h_i \in H$. Entonces $g_1'g_2' = g_1 g_2 (g_2^{-1}h_1 g_2)h_2$, y
$g_2^{-1}h_1 g_2 \in H$ por normalidad, as\'i que $(g_1'g_2')H = (g_1 g_2)H$.
($\Rightarrow$) Si la operaci\'on est\'a bien definida, para $g \in \group$,
$h \in H$, $(ghg^{-1})H = (ghH)(g^{-1}H) = (gH)(g^{-1}H) = H$, as\'i que
$ghg^{-1} \in H$, es decir, $H \triangleleft \group$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Primer teorema de isomorfismo]
\label{thm:found:first-iso}
Para cualquier homomorfismo $\phi : \group \to \mathcal{H}$,
\[
  \group / \ker(\phi) \;\cong\; \Img(\phi), \qquad
  g\,\ker(\phi) \mapsto \phi(g).
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
La aplicaci\'on $\bar\phi(g\ker\phi) = \phi(g)$ est\'a bien definida: si
$g_1\ker\phi = g_2\ker\phi$ entonces $g_1^{-1}g_2 \in \ker\phi$, as\'i que
$\phi(g_1) = \phi(g_2)$. Es homomorfismo pues $\bar\phi((g_1\ker\phi)(g_2\ker\phi))
= \phi(g_1 g_2) = \phi(g_1)\phi(g_2)$. Es inyectiva: $\bar\phi(g\ker\phi) = e$ da
$g \in \ker\phi$, la clase identidad. Es sobreyectiva sobre $\Img(\phi)$ por
definici\'on.
\end{proof}

Los cocientes modelan la reducci\'on sistem\'atica de simetr\'ia en arquitecturas
jer\'arquicas: una red sobre datos tridimensionales puede comenzar con simetr\'ia
$\SE(3)$ completa y reducir a $\SO(3)$ en capas profundas mediante un homomorfismo
cuyo n\'ucleo (las traslaciones) es normal.

Muchos grupos de simetr\'ia se construyen a partir de otros m\'as simples. El grupo
euclidiano combina traslaciones con rotaciones y reflexiones, pero no como un
producto directo: una rotaci\'on reorienta la traslaci\'on que la sigue.

\begin{definition}[Producto semidirecto]
\label{def:found:semidirect}
Dados grupos $N, H$ y un homomorfismo $\phi : H \to \Aut(N)$, el \emph{producto
semidirecto} $N \rtimes_\phi H$ es el conjunto $N \times H$ con el producto
\[
  (n_1, h_1)\cdot(n_2, h_2) = \bigl(n_1\,\phi(h_1)(n_2),\; h_1 h_2\bigr).
\]
\end{definition}

\begin{example}[Grupo euclidiano]
\label{ex:found:euclidean}
El grupo euclidiano $E(n) = \R^n \rtimes \Orth(n)$ combina traslaciones con
$\Orth(n)$ v\'ia $\phi(R)(t) = Rt$, de modo que
$(t_1, R_1)\cdot(t_2, R_2) = (t_1 + R_1 t_2,\, R_1 R_2)$: primero rotar, luego
trasladar. Su subgrupo que preserva la orientaci\'on $\SE(n) = \R^n \rtimes \SO(n)$
es el grupo de simetr\'ia de los datos r\'igidos tridimensionales.
\end{example}

\subsection{Grupos de Lie y \'algebras de Lie}
\label{sec:found:lie-groups}

Las permutaciones forman un grupo \emph{discreto}; las rotaciones y traslaciones
forman familias \emph{continuas}. Para hacer c\'alculo en el caso continuo
---diferenciar y optimizar sobre transformaciones--- exigimos que el grupo sea una
variedad suave.

\begin{definition}[Grupo de Lie]
\label{def:found:liegroup}
Un \emph{grupo de Lie} es un grupo $G$ que tambi\'en es una variedad suave y para el
que la multiplicaci\'on $(g,h) \mapsto gh$ y la inversi\'on $g \mapsto g^{-1}$ son
suaves. Una \emph{acci\'on suave} de $G$ sobre una variedad $M$ es una acci\'on
$G \times M \to M$ que es ella misma suave.
\end{definition}

Un grupo de Lie es curvo pero lineal a primer orden. Su espacio tangente en la
identidad, $\Lie{g} = T_e G$, lleva un corchete bilineal antisim\'etrico que lo
convierte en un \'algebra de Lie.

\begin{definition}[\'Algebra de Lie]
\label{def:found:liealgebra}
Un \emph{corchete de Lie} en un espacio vectorial $\Lie{g}$ es una aplicaci\'on
bilineal y antisim\'etrica $[\cdot,\cdot] : \Lie{g} \times \Lie{g} \to \Lie{g}$ que
satisface la identidad de Jacobi $[X,[Y,Z]] + [Y,[Z,X]] + [Z,[X,Y]] = 0$. Un
espacio vectorial con un corchete de Lie es un \emph{\'algebra de Lie}. Todo grupo
de Lie $G$ lleva el \'algebra de Lie can\'onica $\Lie{g} = T_e G$ con el corchete de
los campos vectoriales invariantes por la izquierda.
\end{definition}

El paso de vuelta del \'algebra al grupo es el mapa exponencial.

\begin{definition}[Mapa exponencial]
\label{def:found:exp}
El \emph{mapa exponencial} $\exp : \Lie{g} \to G$ env\'ia $X$ a $\gamma(1)$, donde
$\gamma$ es el \'unico subgrupo uniparam\'etrico con $\gamma'(0) = X$. Para grupos
matriciales es la exponencial de matrices $\exp(A) = \sum_{k\ge 0} A^k/k!$.
\end{definition}

\begin{example}[Mapa exponencial de $\SO(2)$]
\label{ex:found:exp-so2}
El \'algebra de Lie $\Lie{so}(2)$ est\'a generada por
$J = \left(\begin{smallmatrix}0 & -1\\ 1 & 0\end{smallmatrix}\right)$, y
\[
  \exp(\theta J) = \begin{pmatrix}\cos\theta & -\sin\theta\\
  \sin\theta & \cos\theta\end{pmatrix} = R_\theta,
\]
de modo que la exponencial convierte un \'angulo (elemento del \'algebra) en una
rotaci\'on (elemento del grupo).
\end{example}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.0]
\shade[ball color=gdlblue!14, opacity=0.55] (0,0) circle (1.7cm);
\draw[gdlblue!55, thick] (0,0) circle (1.7cm);
\node[gdlblue!60!black, font=\small] at (1.5,1.5) {$G$};
\fill[gdlred!80] (0,-1.7) circle (1.6pt) node[below, font=\tiny] {$e$};
\draw[fill=gdlorange!12, draw=gdlorange!60]
  (-2.3,-1.7) -- (2.3,-1.7) -- (2.9,-0.7) -- (-1.7,-0.7) -- cycle;
\node[gdlorange!60!black, font=\small] at (2.4,-1.05) {$\Lie{g} = T_e G$};
\draw[->, very thick, gdlpurple!75] (0,-1.7) -- (1.3,-1.25)
  node[midway, below, font=\tiny] {$X$};
\draw[->, thick, gdlgreen!60!black]
  (1.3,-1.25) .. controls (1.7,-0.6) and (1.7,0.2) .. (1.5,0.8)
  node[right, font=\tiny] {$\exp(X)$};
\fill[gdlgreen!60!black] (1.5,0.8) circle (1.4pt);
\end{tikzpicture}
\caption[Mapa exponencial]{El mapa exponencial $\exp : \Lie{g} \to G$ lleva
vectores del \'algebra de Lie (el espacio tangente en la identidad $e$) a elementos
del grupo de Lie, conectando la estructura lineal del \'algebra con la estructura no
lineal del grupo.}
\label{fig:found:exp}
\end{figure}

Por esto importan las \'algebras de Lie en el dise\~no de redes: la optimizaci\'on
puede realizarse en el espacio vectorial plano $\Lie{g}$ con gradientes ordinarios,
y la transformaci\'on resultante aplicarse en el grupo mediante $\exp$.

\subsection{Grupos de Lie fundamentales}
\label{sec:found:fundamental-groups}

La dimensi\'on de un grupo de Lie es su dimensi\'on como variedad, igual a la
dimensi\'on de su \'algebra de Lie, $\dim G = \dim\Lie{g} = \dim T_e G$. Las
dimensiones de los grupos matriciales se siguen del teorema del nivel regular
(\Cref{ch:appendix}): si $F : \R^{n\times n} \to \R^k$ es suave y $c$ es un valor
regular, entonces $F^{-1}(c)$ es una subvariedad de dimensi\'on $n^2 - k$.

\begin{definition}[Grupos ortogonal y ortogonal especial]
\label{def:found:orthogonal}
El \emph{grupo ortogonal} es $\Orth(n) = \{R \in \R^{n\times n} : R^\top R =
I_n\}$, que contiene rotaciones ($\det R = +1$) y reflexiones ($\det R = -1$). El
\emph{grupo ortogonal especial} $\SO(n) = \{R \in \Orth(n) : \det R = 1\}$ de las
rotaciones es un grupo de Lie compacto de dimensi\'on $\frac{n(n-1)}{2}$.
\end{definition}

La dimensi\'on se sigue aplicando el teorema del nivel regular a $F(R) = R^\top R -
I_n$ valuado en matrices sim\'etricas: $dF_R(H) = H^\top R + R^\top H$ es
sobreyectivo (t\'omese $H = \frac12 RS$ para alcanzar cualquier sim\'etrica $S$),
as\'i que $\dim\Orth(n) = n^2 - \frac{n(n+1)}{2} = \frac{n(n-1)}{2}$; la condici\'on
del determinante es discreta y selecciona la componente de la identidad. Como
verificaci\'on, el \'algebra de Lie $\Lie{so}(n)$ de matrices antisim\'etricas tiene
exactamente $\binom{n}{2}$ entradas libres.

\begin{example}[$\SO(2)$ y $\SO(3)$]
\label{ex:found:so2-so3}
Una rotaci\'on plana es un solo \'angulo,
$R_\theta = \left(\begin{smallmatrix}\cos\theta & -\sin\theta\\ \sin\theta &
\cos\theta\end{smallmatrix}\right)$, as\'i que $\SO(2) \cong S^1$ es el c\'irculo,
con $\Lie{so}(2)$ generado por $J$. El grupo $\SO(3)$ tiene dimensi\'on tres; su
\'algebra de Lie $\Lie{so}(3)$ de matrices antisim\'etricas $3\times 3$ tiene base
$L_x, L_y, L_z$ con $[L_i, L_j] = \epsilon_{ijk} L_k$. La exponencial tiene la
forma cerrada conocida como f\'ormula de Rodrigues: para $\boldsymbol{\omega} \in
\R^3$ con $\theta = \norm{\boldsymbol{\omega}}$,
\[
  \exp([\boldsymbol{\omega}]_\times) = I + \frac{\sin\theta}{\theta}
  [\boldsymbol{\omega}]_\times + \frac{1-\cos\theta}{\theta^2}
  [\boldsymbol{\omega}]_\times^2,
\]
donde $[\boldsymbol{\omega}]_\times$ es la matriz antisim\'etrica de
$\boldsymbol{\omega}$. La f\'ormula es eficiente y libre de las singularidades de
los \'angulos de Euler, lo que la hace central para las redes
$\SE(3)$-equivariantes sobre nubes de puntos.
\end{example}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1.0]
\begin{scope}[shift={(-3.2,0)}]
  \draw[gdlgray!40] (0,0) circle (1.3cm);
  \draw[->] (-1.7,0) -- (1.7,0) node[right, font=\tiny] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.7) -- (0,1.7) node[above, font=\tiny] {$y$};
  \draw[->, very thick, gdlblue!70] (0,0) -- (1.3,0);
  \draw[->, very thick, gdlred!70] (0,0) -- ({1.3*cos(50)},{1.3*sin(50)});
  \draw[gdlpurple!70] (0.7,0) arc (0:50:0.7) ;
  \node[gdlpurple!70, font=\tiny] at (0.95,0.35) {$\theta$};
  \node[font=\small\bfseries] at (0,-2.1) {$\SO(2)$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(2.6,0)}]
  \draw[->] (-1.8,0) -- (1.8,0) node[right, font=\tiny] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.6) -- (0,1.9) node[above, font=\tiny] {$z$};
  \draw[->] (1.0,0.6) -- (-1.1,-0.7) node[left, font=\tiny] {$y$};
  \shade[ball color=gdlorange!20, opacity=0.6] (0,0) circle (1.3cm);
  \draw[->, very thick, gdlblue!70] (0,0) -- (1.2,0.55);
  \draw[->, thick, gdlgreen!60!black] (0,0) -- (0,1.5) node[above, font=\tiny] {$R_z$};
  \draw[->, gdlpurple!70] (0.55,0.25) arc (24:80:0.6);
  \node[font=\small\bfseries] at (0,-2.1) {$\SO(3)$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption[Rotaciones en el plano y en el espacio]{Izquierda: el grupo $\SO(2)$ de
rotaciones planas $R_\theta$, topol\'ogicamente el c\'irculo $S^1$. Derecha: el
grupo $\SO(3)$ de rotaciones espaciales; las matrices elementales $R_x, R_y, R_z$
rotan alrededor de los ejes coordenados.}
\label{fig:found:rotations}
\end{figure}

\begin{definition}[Grupos euclidianos]
\label{def:found:euclidean-groups}
El \emph{grupo euclidiano especial} $\SE(n) = \R^n \rtimes \SO(n)$ de los
movimientos r\'igidos (rotaci\'on y traslaci\'on) y el \emph{grupo euclidiano}
$E(n) = \R^n \rtimes \Orth(n)$ (que tambi\'en incluye reflexiones) son grupos de
Lie de dimensi\'on $\frac{n(n+1)}{2}$.
\end{definition}

Los elementos de $\SE(3)$ se escriben convenientemente en coordenadas homog\'eneas
como $\left(\begin{smallmatrix} R & t \\ 0 & 1\end{smallmatrix}\right)$ con $R \in
\SO(3)$, $t \in \R^3$, actuando sobre $x$ por $x \mapsto Rx + t$. El \'algebra de
Lie $\Lie{se}(3)$ tiene dimensi\'on $6$, con tres generadores de rotaci\'on y tres
de traslaci\'on. En aprendizaje profundo geom\'etrico $\SE(3)$ es esencial para
nubes de puntos 3D y datos moleculares, donde las predicciones deben ser invariantes
a movimientos r\'igidos.

\begin{definition}[Grupos lineales y unitarios]
\label{def:found:linear-unitary}
El \emph{grupo lineal general} $\GL(n,\R) = \{A : \det A \ne 0\}$ es un grupo de Lie
no compacto de dimensi\'on $n^2$; el \emph{grupo lineal especial} $\SL(n,\R) = \{A
: \det A = 1\}$ tiene dimensi\'on $n^2 - 1$. El \emph{grupo unitario} $\U(n) = \{U
\in \C^{n\times n} : U^\dagger U = I_n\}$ es compacto de dimensi\'on $n^2$, y el
\emph{grupo unitario especial} $\SU(n) = \{U \in \U(n) : \det U = 1\}$ tiene
dimensi\'on $n^2 - 1$.
\end{definition}

El grupo $\GL(n,\R)$ es un abierto de $\R^{n^2}$, luego de dimensi\'on $n^2$; para
$\SL(n,\R)$ el teorema del nivel regular con $F = \det$ da $n^2 - 1$. Un hecho
fundamental es la relaci\'on entre $\SU(2)$ y $\SO(3)$: la acci\'on adjunta
$\Ad_U(X) = UXU^\dagger$ de $\SU(2) \cong S^3$ sobre su \'algebra de Lie
$\Lie{su}(2) \cong \R^3$ define un homomorfismo sobreyectivo $\pi : \SU(2) \to
\SO(3)$ con n\'ucleo $\{I, -I\} \cong \Z_2$, as\'i que por el primer teorema de
isomorfismo $\SO(3) \cong \SU(2)/\Z_2$: $\SU(2)$ es el recubrimiento doble de
$\SO(3)$, y $\Lie{su}(2) \cong \Lie{so}(3)$ como \'algebras de Lie. Esta es la
raz\'on por la que los cuaterniones unitarios ($\cong \SU(2)$) dan una
parametrizaci\'on sin singularidades de las rotaciones 3D.

\section{Representaciones}
\label{sec:found:representations}

Una acci\'on de grupo mueve los puntos de un dominio. Dentro de una red neuronal,
sin embargo, las simetr\'ias deben actuar sobre \emph{espacios de
caracter\'isticas} ---espacios vectoriales de activaciones. La noci\'on que hace que
una simetr\'ia act\'ue linealmente es una representaci\'on.

\begin{definition}[Representaci\'on]
\label{def:found:representation}
Una \emph{representaci\'on} de un grupo $\group$ sobre un espacio vectorial $V$
sobre un cuerpo $\mathbb{K}$ es un homomorfismo $\rho : \group \to \GL(V)$, donde
$\GL(V)$ es el grupo de aplicaciones lineales invertibles de $V$. Equivalentemente,
a cada $g$ se le asigna una matriz invertible $\rho(g)$ con $\rho(g_1 g_2) =
\rho(g_1)\rho(g_2)$. Para un grupo de Lie exigimos adem\'as que $\rho$ sea suave.
\end{definition}

Las representaciones traducen simetr\'ias abstractas en operaciones lineales
concretas sobre los canales de una red.

\begin{proposition}[Representaci\'on inducida del \'algebra de Lie]
\label{prop:found:drho}
Una representaci\'on suave $\rho : G \to \GL(V)$ de un grupo de Lie induce una
representaci\'on de su \'algebra de Lie, $d\rho : \Lie{g} \to \Lie{gl}(V)$ con
$d\rho(X) = \frac{d}{dt}\big|_0\, \rho(\exp(tX))$, que preserva el corchete:
$d\rho([X,Y]) = [d\rho(X), d\rho(Y)]$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Como $\rho$ y $\exp$ son suaves, $t \mapsto \rho(\exp(tX))$ es una curva suave en
$\GL(V)$ y su derivada en $0$ pertenece a $\Lie{gl}(V) = T_{\mathrm{Id}}\GL(V)$. La
linealidad en $X$ se sigue de la f\'ormula de Baker--Campbell--Hausdorff
$\exp(t(X+Y)) = \exp(tX)\exp(tY)\exp(O(t^2))$ al derivar en $0$. Para el corchete,
$\exp(tX)\exp(tY)\exp(-tX)\exp(-tY) = \exp(t^2[X,Y] + O(t^3))$; aplicando el
homomorfismo $\rho$ y derivando dos veces se obtiene $d\rho([X,Y]) =
d\rho(X)d\rho(Y) - d\rho(Y)d\rho(X) = [d\rho(X), d\rho(Y)]$. V\'ease
\citep[Thm.~3.28]{Kirillov2008}.
\end{proof}

Esto es lo que permite optimizar en el \'algebra lineal y actuar en el grupo. La
pregunta b\'asica de la teor\'ia de representaciones es c\'omo se descompone una
representaci\'on.

\begin{definition}[Representaci\'on irreducible]
\label{def:found:irreducible}
Una representaci\'on $\rho : \group \to \GL(V)$ con $V \ne \{0\}$ es
\emph{irreducible} si los \'unicos subespacios $W \subseteq V$ con $\rho(g)W
\subseteq W$ para todo $g$ son $\{0\}$ y $V$.
\end{definition}

Las representaciones irreducibles son los bloques fundamentales con los que se
ensamblan todas las dem\'as. Para $\SO(2)$ las irreducibles complejas son
unidimensionales, indexadas por $n \in \Z$:
\[
  \rho_n : \SO(2) \to \C^*, \qquad \rho_n(R_\theta) = e^{i n\theta}.
\]
Cada $n$ es una \emph{frecuencia}, y estas son exactamente las funciones base de la
serie de Fourier cl\'asica.

\begin{definition}[Grupo compacto y medida de Haar]
\label{def:found:haar}
Un grupo de Lie $G$ es \emph{compacto} si lo es como espacio topol\'ogico (p.\,ej.\
$\SO(n)$, $\Orth(n)$, $\U(n)$, $\SU(n)$ y todos los grupos finitos). Un grupo
compacto lleva una \'unica medida de probabilidad invariante, la \emph{medida de
Haar} $\mu$, que satisface $\mu(gA) = \mu(Ag) = \mu(A)$ y $\mu(\group) = 1$.
\end{definition}

La medida de Haar proporciona un modo can\'onico de ``promediar sobre todas las
simetr\'ias''. En aprendizaje profundo geom\'etrico este promediado es exactamente
lo que subyace a la convoluci\'on de grupo: la convoluci\'on integra un filtro
contra la se\~nal usando la medida de Haar, y su invarianza es lo que garantiza la
equivarianza del operador resultante~\citep{cohen2016group}.

\begin{theorem}[Reducibilidad completa]
\label{thm:found:decomposition}
Toda representaci\'on de dimensi\'on finita de un grupo compacto $\group$ se
descompone como suma directa de irreducibles, $V = \bigoplus_i n_i V_i$, donde cada
$V_i$ es irreducible y $n_i \in \mathbb{N}$ es su multiplicidad.
\end{theorem}

\begin{proof}
Dado cualquier producto interno $\inner{\cdot}{\cdot}_0$ en $V$, el promedio
$\inner{u}{v} = \int_\group \inner{\rho(g)u}{\rho(g)v}_0\, d\mu(g)$ es un producto
interno $\group$-invariante: la positividad vale porque $\rho(g)$ es invertible, y
la invarianza se sigue del cambio de variable $g' = gh$ y de la invarianza de
$\mu$. Respecto a \'el, si $W$ es un subespacio invariante tambi\'en lo es
$W^\perp$ (para $v \in W^\perp$, $g \in \group$, $w \in W$: $\inner{\rho(g)v}{w} =
\inner{v}{\rho(g^{-1})w} = 0$ pues $\rho(g^{-1})w \in W$). Inducci\'on en $\dim V$:
si $\rho$ es irreducible hemos terminado; en otro caso un $W$ propio invariante
desdobla $V = W \oplus W^\perp$ con ambos sumandos de menor dimensi\'on, que por
inducci\'on se descomponen.
\end{proof}

Las aplicaciones entre irreducibles est\'an severamente restringidas, un hecho
conocido como lema de Schur.

\begin{lemma}[Schur]
\label{lem:found:schur}
Sean $(\rho, V)$ y $(\sigma, W)$ irreducibles y sea $T : V \to W$ con
$T\rho(g) = \sigma(g)T$ para todo $g$ (un entrelazador). Entonces $T$ es cero o un
isomorfismo. Si adem\'as $V = W$ y el cuerpo es $\C$, entonces
$T = \lambda\,\mathrm{Id}$ para alg\'un escalar $\lambda$.
\end{lemma}

\begin{proof}
El n\'ucleo de $T$ es invariante ($v \in \ker T \Rightarrow T\rho(g)v =
\sigma(g)Tv = 0$), as\'i que por irreducibilidad de $\rho$ es $\{0\}$ o $V$; la
imagen es invariante, as\'i que por irreducibilidad de $\sigma$ es $\{0\}$ o $W$.
Luego $T = 0$ o $T$ es biyectiva. Sobre $\C$, $T$ tiene un autovalor $\lambda$;
entonces $T - \lambda\,\mathrm{Id}$ es un entrelazador con n\'ucleo no trivial, as\'i
que se anula.
\end{proof}

El lema de Schur es la ra\'iz algebraica de la eficiencia param\'etrica de las redes
equivariantes: una capa lineal equivariante entre representaciones est\'a forzada a
ser diagonal por bloques en la descomposici\'on irreducible, con cada bloque
proporcional a la identidad, de modo que el n\'umero de par\'ametros libres lo dicta
la simetr\'ia y no el tama\~no de la entrada. Los \emph{coeficientes matriciales}
$\rho_{ij}(g) = \inner{e_i}{\rho(g)e_j}$ juegan el papel de funciones coordenadas;
las relaciones de ortogonalidad de Schur establecen que, para representaciones
unitarias irreducibles, $\int_G \overline{\rho_{ij}(g)}\sigma_{kl}(g)\, d\mu(g) =
\delta_{\rho\sigma}\delta_{ik}\delta_{jl}/d_\rho$, de modo que los coeficientes
matriciales normalizados forman un sistema ortonormal en $L^2(G)$. Esta
descomposici\'on culmina en el teorema de Peter--Weyl.

\begin{theorem}[Peter--Weyl]
\label{thm:found:peterweyl}
Sea $\group$ un grupo de Lie compacto. El espacio $L^2(\group)$ se descompone como
\[
  L^2(\group) = \bigoplus_{\lambda \in \widehat{\group}} d_\lambda\, V_\lambda,
\]
donde $\widehat{\group}$ es el conjunto de clases de equivalencia de
representaciones irreducibles, $V_\lambda$ es el espacio de $\lambda$, y $d_\lambda
= \dim V_\lambda$.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo]
Por las relaciones de ortogonalidad de Schur los coeficientes matriciales
normalizados $\{\sqrt{d_\lambda}\,\rho^\lambda_{ij}\}$ forman un sistema ortonormal
en $L^2(\group)$. La completitud se sigue de que las representaciones de un grupo
compacto separan puntos, as\'i que por el teorema de Stone--Weierstrass los
coeficientes matriciales son densos en $C(\group)$, luego en $L^2(\group)$:
cualquier $f$ ortogonal a todos ellos anula el operador $T_f = \int_\group
f(g)\rho^\lambda(g)\,d\mu(g)$ para todo $\lambda$, forzando $f = 0$.
\end{proof}

El teorema de Peter--Weyl es la generalizaci\'on de la serie de Fourier a grupos no
abelianos: las entradas matriciales de las irreducibles juegan el papel de las
exponenciales $e^{in\theta}$ y forman una base ortonormal completa de
$L^2(\group)$. Para $\group = \SO(2)$ se reduce exactamente al desarrollo de
Fourier cl\'asico $f(\theta) = \sum_n \hat f_n\,e^{in\theta}$. Para el dise\~no de
redes tiene tres consecuencias, desarrolladas en el \Cref{ch:groups}: los canales
de una capa equivariante se indexan por irreducibles $\lambda$; el n\'umero de
par\'ametros por canal $d_\lambda^2$ lo fija el grupo, independiente de la
resoluci\'on de entrada; y las convoluciones equivariantes se vuelven
multiplicaciones punto a punto en este dominio de Fourier generalizado (espectral).
Concretamente, todo operador lineal $G$-equivariante $\Phi$ sobre $L^2(G)$ preserva
la descomposici\'on isot\'ipica y act\'ua en cada bloque como $I_{d_\lambda} \otimes
W_\lambda$ para una matriz $W_\lambda$, por el lema de Schur.

\section{Espacios homog\'eneos y cocientes}
\label{sec:found:homogeneous}

Hasta ahora las simetr\'ias han actuado sobre los datos. Invertimos ahora la
construcci\'on y usamos un grupo para \emph{construir} el propio dominio. Muchos de
los espacios en los que residen los datos geom\'etricos ---la esfera $S^2$, los
espacios proyectivos, las grassmannianas--- comparten una estructura oculta: son
cocientes $G/H$ de un grupo de Lie por un subgrupo cerrado. Reconocer un dominio
como tal cociente es el paso m\'as \'util para dise\~nar una arquitectura
equivariante para \'el.

\begin{definition}[\'Orbita y estabilizador]
\label{def:found:orbit}
Sea $\group$ actuando sobre un conjunto $X$ y sea $x \in X$. La \emph{\'orbita} de
$x$ es $\Orb(x) = \{g \cdot x : g \in \group\}$, los puntos alcanzables desde $x$.
El \emph{estabilizador} de $x$ es $\Stab(x) = \{g \in \group : g \cdot x = x\}$, el
subgrupo que fija $x$.
\end{definition}

\begin{theorem}[\'Orbita--estabilizador]
\label{thm:found:orbitstab}
Sea $\group$ actuando sobre $X$ y sea $x \in X$. Existe una biyecci\'on natural
\[
  \group / \Stab(x) \;\cong\; \Orb(x), \qquad g\,\Stab(x) \mapsto g \cdot x.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
La aplicaci\'on $\psi(g\,\Stab(x)) = g\cdot x$ est\'a bien definida: si
$g\,\Stab(x) = h\,\Stab(x)$ entonces $h^{-1}g \in \Stab(x)$, as\'i que $g\cdot x =
h\cdot((h^{-1}g)\cdot x) = h\cdot x$. Es inyectiva por el mismo c\'alculo le\'ido al
rev\'es, y sobreyectiva porque todo punto de $\Orb(x)$ es $g\cdot x$ para alg\'un
$g$.
\end{proof}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    >=Stealth,
    pt/.style={circle, fill=#1, minimum size=7pt, inner sep=0pt}
]
\draw[thick, fill=gdlgreen!12, rounded corners] (-5.2,-1.6) rectangle (-3.4,2.1);
\node[above, font=\small\bfseries, text=gdlgreen!60!black] at (-4.3,2.1) {Grupo $\group$};
\foreach \y/\lab in {1.3/$g_1\Stab(x)$, 0.3/$g_2\Stab(x)$, -0.7/$\Stab(x)$} {
    \draw[thick, fill=gdlgreen!22, rounded corners=1pt] (-5.05,\y) rectangle (-3.55,\y-0.55);
    \node[font=\tiny] at (-4.3,\y-0.27) {\lab};
}
\draw[->, very thick, gdlred!75!black] (-3.2,0.4) -- node[above, font=\small] {$\cong$} (-1.2,0.4);
\draw[thick, fill=gdlgray!12, rounded corners] (-1,-1.6) rectangle (4.6,2.6);
\node[above, font=\small\bfseries, text=gdlgray!50!black] at (1.8,2.6) {Espacio $X$};
\draw[gdlblue!60, thick, fill=gdlblue!12] (1.7,0.5) ellipse (1.9cm and 0.95cm);
\node[above, font=\tiny, text=gdlblue!70!black] at (1.7,1.5) {$\Orb(x) = \group\cdot x$};
\node[pt=gdlred!75] (x) at (0.4,0.5) {};
\node[below left, font=\small] at (x) {$x$};
\node[pt=gdlorange!80] (gx1) at (2.2,1.1) {};
\node[above, font=\small] at (gx1) {$g_1\cdot x$};
\node[pt=gdlorange!80] (gx2) at (2.7,-0.1) {};
\node[below, font=\small] at (gx2) {$g_2\cdot x$};
\draw[->, thick, gdlpurple!75] (x) to[bend left=28] node[above, font=\tiny] {$g_1$} (gx1);
\draw[->, thick, gdlpurple!75] (x) to[bend right=18] node[below, font=\tiny] {$g_2$} (gx2);
\draw[->, thick, gdlgreen!55!black, loop above, looseness=6] (x) to node[above, font=\tiny] {$h\in\Stab(x)$} (x);
\end{tikzpicture}
\caption[Teorema \'orbita--estabilizador]{El teorema \'orbita--estabilizador. Cada
clase lateral $g\,\Stab(x)$ corresponde a exactamente un punto $g\cdot x$ de la
\'orbita, dando la biyecci\'on $\group/\Stab(x) \cong \Orb(x)$.}
\label{fig:found:orbit}
\end{figure}

Cuando $\group$ es un grupo de Lie que act\'ua transitivamente y $H$ es un subgrupo
cerrado, $G/H$ es una variedad suave, un \emph{espacio homog\'eneo}, sobre el que
$\group$ act\'ua transitivamente por $g'\cdot(gH) = (g'g)H$. El teorema
\'orbita--estabilizador dice que todo dominio que admite un grupo transitivo de
simetr\'ias es un espacio homog\'eneo: se identifica el grupo de simetr\'ia
$\group$, se fija un punto de referencia, y el estabilizador $H$ de ese punto
determina el dominio como $G/H$.

\begin{example}[La esfera como $\SO(3)/\SO(2)$]
\label{ex:found:sphere}
Sea $\SO(3)$ actuando sobre $S^2$ por rotaci\'on. La acci\'on es transitiva:
cualquier vector unitario puede rotarse a cualquier otro (compl\'etese cada uno a
una base ortonormal positiva y r\'otese una base a la otra). Fijamos el polo norte
$p = (0,0,1)^\top$; una rotaci\'on fija $p$ exactamente cuando su eje es el eje
$z$, y estas rotaciones forman un subgrupo isomorfo a $\SO(2)$. Luego $\Stab(p)
\cong \SO(2)$, y el teorema \'orbita--estabilizador da $S^2 \cong \SO(3)/\SO(2)$.
M\'as en general, $S^{n-1} \cong \SO(n)/\SO(n-1)$. Una se\~nal $f : S^2 \to \R^C$ se
eleva a una funci\'on sobre $\SO(3)$ invariante por la derecha bajo $\SO(2)$, a
saber $\tilde f(g) = f(g\cdot p)$, de modo que la convoluci\'on equivariante natural
sobre la esfera es una correlaci\'on sobre el grupo completo $\SO(3)$ en lugar de
sobre una proyecci\'on plana ---la construcci\'on que subyace a las redes
esf\'ericas de \Cref{ch:geodesics,ch:applications}.
\end{example}

Este ejemplo ilustra una receta general para las arquitecturas geom\'etricas: (1)
identificar el dominio de datos $\Omega$; (2) determinar el grupo de simetr\'ia
relevante $\group$; (3) calcular el estabilizador $H$ de un punto de referencia;
(4) reconocer $\Omega \cong G/H$ por el teorema \'orbita--estabilizador; y (5)
construir la arquitectura equivariante usando el an\'alisis arm\'onico de $\group$
(\Cref{thm:found:peterweyl}). La misma receta identifica $\R^n \cong E(n)/\Orth(n)
\cong \SE(n)/\SO(n)$ (el caso base de las redes convolucionales cl\'asicas), el
espacio proyectivo real $\mathbb{RP}^{n-1} \cong \Orth(n)/(\Orth(n-1) \times \Z_2)$
y la grassmanniana $Gr(k,n) \cong \Orth(n)/(\Orth(k) \times \Orth(n-k))$.

\begin{proposition}[Propiedades geom\'etricas de los espacios homog\'eneos]
\label{prop:found:homogeneous-props}
Sea $G/H$ un espacio homog\'eneo. Entonces $G$ act\'ua transitivamente sobre $G/H$;
si $G$ es conexo entonces $G/H$ es conexo; y $G$ act\'ua por isometr\'ias de
cualquier m\'etrica riemanniana $G$-invariante sobre $G/H$ (una m\'etrica $g$ con
$g_p(u,v) = g_{\gamma\cdot p}(d\gamma_p u, d\gamma_p v)$ para todo $\gamma \in G$).
\end{proposition}

\begin{proof}
Transitividad: dados $g_1 H, g_2 H$, t\'omese $g = g_2 g_1^{-1}$, de modo que
$g\cdot(g_1 H) = g_2 H$. Conexi\'on: la proyecci\'on can\'onica $\pi : G \to G/H$ es
continua y sobreyectiva, as\'i que $G/H = \pi(G)$ es conexo cuando lo es $G$.
Invarianza de la m\'etrica: la $G$-invarianza dice exactamente que cada traslaci\'on
$L_\gamma : p \mapsto \gamma\cdot p$ satisface $L_\gamma^* g = g$, es decir, es una
isometr\'ia.
\end{proof}

Sobre un espacio homog\'eneo un operador equivariante queda completamente
determinado por su comportamiento en el punto base $o = eH$: como $\group$ act\'ua
transitivamente, el valor de $\Phi f$ en cualquier $x = g\cdot o$ queda fijado por
la equivarianza, $(\Phi f)(x) = \rho_2(g)(\Phi(L_{g^{-1}}f))(o)$. Un breve c\'alculo
muestra que los \'unicos operadores lineales equivariantes sobre $L^2(G)$ son
convoluciones generalizadas: el n\'ucleo debe satisfacer $k(hg, hg') = k(g, g')$,
as\'i que $k(g,g') = \kappa(g^{-1}g')$ y $(\Phi f)(g) = \int_G
\kappa(g^{-1}g')f(g')\,d\mu(g') = (\kappa * f)(g)$. Esta es la raz\'on matem\'atica
de que la convoluci\'on sea la operaci\'on can\'onica sobre dominios sim\'etricos,
un hilo que seguimos a trav\'es de \Cref{ch:grids,ch:groups,ch:graphs}. La elecci\'on
del espacio homog\'eneo determina, pues, el grupo de simetr\'ia $G$ y el
estabilizador $H$, que a su vez dictan la estructura de las representaciones
equivariantes disponibles.

\medskip

Los tres hilos de este cap\'itulo ---grupos, representaciones y variedades--- se
encuentran en el grupo de Lie: una variedad cuyo espacio tangente en la identidad
es su \'algebra de Lie, con el mapa exponencial como la curva can\'onica que pasa
por la identidad en cada direcci\'on. Junto con los fundamentos de redes neuronales
de la primera mitad, proporcionan el vocabulario completo para los sesgos
geom\'etricos del \Cref{ch:priors} y las arquitecturas que siguen.
