\chapter{Rejillas: redes convolucionales}
\label{ch:grids}

\providecommand{\conv}{*}
\providecommand{\Ft}{\mathcal{F}}
\providecommand{\sinc}{\operatorname{sinc}}
\providecommand{\tr}{\operatorname{tr}}
\providecommand{\diag}{\operatorname{diag}}
\providecommand{\supp}{\operatorname{supp}}

Las redes neuronales convolucionales (\emph{convolutional neural networks},
CNN) constituyen el caso paradigm\'atico de arquitecturas neuronales
equivariantes, donde la estructura matem\'atica subyacente dicta tanto sus
capacidades como sus limitaciones. Este cap\'itulo desarrolla los fundamentos
matem\'aticos de la equivarianza convolucional: desde sus or\'igenes
hist\'oricos y emp\'iricos hasta su formalizaci\'on rigurosa, y la perspectiva
espectral que surge al leer la convoluci\'on a trav\'es del an\'alisis
arm\'onico. Partimos de las CNN cl\'asicas, cuyo \'exito en visi\'on por
computador se explica matem\'aticamente por la equivarianza a traslaciones, pero
cuya restricci\'on a este \'unico grupo de simetr\'ias constituye tambi\'en su
limitaci\'on fundamental. Una vez formalizadas estas limitaciones y establecida
la conexi\'on con el an\'alisis arm\'onico, la perspectiva de Fourier no solo
explica qu\'e hacen los filtros convolucionales, sino que anticipa los m\'etodos
espectrales sobre grupos, grafos y variedades desarrollados en cap\'itulos
posteriores. Esta progresi\'on desde una restricci\'on inicial hacia la
generalidad completa es exactamente la que predice el marco unificador de los
\Cref{ch:foundations,ch:priors}: all\'i se identificaron las CNN como instancias
del marco de paso de mensajes sobre rejillas regulares, y este cap\'itulo
desarrolla en profundidad los fundamentos matem\'aticos de esa conexi\'on.

\section{Redes neuronales convolucionales cl\'asicas}
\label{sec:grids:classical}

Las CNN surgen en el contexto del reconocimiento autom\'atico de patrones en
im\'agenes. Su origen data de finales de la d\'ecada de 1980 y principios de la
de 1990, cuando Yann LeCun demostr\'o su potencial para el reconocimiento de
d\'igitos escritos a mano~\citep{lecun1989}.

La idea de las redes convolucionales nace de las t\'ecnicas que se utilizaban
para detectar patrones en im\'agenes. La t\'ecnica era relativamente sencilla:
una convoluci\'on con un n\'ucleo (\emph{kernel}) dise\~nado para detectar un
patr\'on espec\'ifico en la imagen ---por ejemplo, un n\'ucleo que detecte
bordes horizontales, verticales o diagonales---. Matem\'aticamente, esto se
traduce en la siguiente operaci\'on, donde $I$ es la imagen y $K$ es el n\'ucleo:
\begin{equation}
  (I \conv K)(x,y) = \sum_{u=-k}^{k}\sum_{v=-k}^{k} I(x+u,\, y+v)\, K(u,v).
  \label{eq:grids:convolution2d}
\end{equation}
Estrictamente, esta operaci\'on es una \emph{correlaci\'on cruzada}, no una
convoluci\'on, pues la convoluci\'on matem\'atica usa $I(x-u,\,y-v)\,K(u,v)$
(v\'ease la \Cref{def:grids:discrete-conv}). Sin embargo, en la literatura de
aprendizaje profundo es convenci\'on denominarla ``convoluci\'on'': al aprender
los pesos del n\'ucleo, la diferencia entre convoluci\'on y correlaci\'on
cruzada es irrelevante ---el n\'ucleo aprendido simplemente se invierte---.
Seguimos esta convenci\'on est\'andar en lo sucesivo.

Un ejemplo cl\'asico ilustra el tipo de n\'ucleos que se dise\~naban manualmente
para el procesamiento de im\'agenes.

\begin{example}[N\'ucleos de Sobel]
\label{ex:grids:sobel}
Los \textbf{n\'ucleos de Sobel} detectan bordes horizontales y verticales
mediante aproximaciones de las derivadas parciales.

\textbf{Sobel horizontal} (detecta bordes verticales):
\[
K_x = \begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \\ -2 & 0 & 2 \\ -1 & 0 & 1 \end{pmatrix}.
\]

\textbf{Sobel vertical} (detecta bordes horizontales):
\[
K_y = \begin{pmatrix} -1 & -2 & -1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 2 & 1 \end{pmatrix}.
\]
Estos n\'ucleos aproximan las derivadas parciales $\partial I/\partial x$ y
$\partial I/\partial y$ respectivamente, donde $I(x,y)$ representa la intensidad
de la imagen. La magnitud del gradiente se calcula como
\[
  \norm{\nabla I} \approx \sqrt{(I \conv K_x)^2 + (I \conv K_y)^2}.
\]
\end{example}

Los n\'ucleos como los de Sobel exhiben propiedades de simetr\'ia reveladoras:
los detectores de bordes son \emph{antisim\'etricos} respecto a la direcci\'on
de detecci\'on y suman cero (eliminando las componentes constantes), mientras
que los n\'ucleos de suavizado son \emph{sim\'etricos}. Estas simetr\'ias
reflejan directamente las transformaciones geom\'etricas que cada n\'ucleo
detecta.

La dificultad de los n\'ucleos dise\~nados a mano era encontrar el espec\'ifico
para cada patr\'on que se quisiera detectar; adem\'as, dichos patrones deb\'ian
ser sencillos. La soluci\'on propuesta por LeCun fue utilizar una red neuronal
para \emph{aprender} los n\'ucleos. Esta idea puede llevarse un paso m\'as
all\'a: en lugar de aprender n\'ucleos solo para patrones sencillos, pueden
detectarse patrones m\'as complejos aplicando n\'ucleos a los resultados de
otros n\'ucleos. Es decir, se aprende una serie de n\'ucleos en la primera capa
de la red y se contin\'uan a\~nadiendo capas de n\'ucleos sobre las anteriores
para detectar patrones cada vez m\'as complejos. Las primeras capas aprenden
trazos simples como l\'ineas horizontales y verticales, pero cada capa
subsiguiente aprende conceptos m\'as abstractos ---como cubos o
rect\'angulos--- y as\'i sucesivamente hasta ser capaz de reconocer objetos
complejos como un gato o un perro.

La explosi\'on de las redes convolucionales y del aprendizaje profundo tuvo
lugar en 2012, cuando AlexNet gan\'o la competici\'on ImageNet por una
diferencia significativa~\citep{krizhevsky2012alexnet}. Se dieron los tres
factores necesarios para el \'exito del aprendizaje profundo: un conjunto de
datos de gran tama\~no, una arquitectura de red neuronal que utilizaba las
t\'ecnicas del aprendizaje profundo, y la capacidad de procesamiento de las
unidades de procesamiento gr\'afico (GPU).

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    layerconv/.style={draw=gdlblue!60, fill=gdlblue!12, minimum height=1.7cm,
      rounded corners=1pt, font=\scriptsize, align=center, inner sep=2pt},
    layerfc/.style={draw=gdlgreen!60, fill=gdlgreen!12, minimum width=0.45cm,
      minimum height=1.7cm, rounded corners=1pt, font=\scriptsize, align=center},
    lbl/.style={font=\scriptsize, text=gdlgray!75!black, align=center},
    arrow/.style={-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!70, thick},
]
\node[layerconv, minimum width=1.1cm] (c1) at (0,0) {Conv\\$11{\times}11$};
\node[layerconv, minimum width=0.95cm, right=0.35cm of c1] (c2) {Conv\\$5{\times}5$};
\node[layerconv, minimum width=0.8cm, right=0.35cm of c2] (c3) {Conv\\$3{\times}3$};
\node[layerconv, minimum width=0.7cm, right=0.3cm of c3] (c4) {Conv\\$3{\times}3$};
\node[layerconv, minimum width=0.6cm, right=0.3cm of c4] (c5) {Conv\\$3{\times}3$};
\node[layerfc, right=0.6cm of c5] (f1) {FC};
\node[layerfc, right=0.25cm of f1] (f2) {FC};
\node[layerfc, fill=gdlorange!18, draw=gdlorange!60, right=0.25cm of f2] (f3) {FC};
\node[lbl, below=0.15cm of c1] {entrada\\$224{\times}224$};
\node[lbl, below=0.15cm of c3] {5 capas convolucionales\\(con \emph{max pooling})};
\node[lbl, below=0.15cm of f2] {3 capas\\completamente conectadas};
\node[lbl, right=0.2cm of f3, anchor=west] {softmax\\de 1000 clases};
\foreach \a/\b in {c1/c2,c2/c3,c3/c4,c4/c5,c5/f1,f1/f2,f2/f3}
  \draw[arrow] (\a) -- (\b);
\end{tikzpicture}
\caption[Arquitectura de AlexNet]{Arquitectura de AlexNet: red convolucional con
8 capas (5 convolucionales y 3 completamente conectadas) que alcanz\'o un error
\emph{top-5} del $15{,}3\%$ en ImageNet ILSVRC-2012, una mejora significativa
respecto al $26{,}2\%$ del segundo mejor modelo.}
\label{fig:grids:alexnet}
\end{figure}

Desde la perspectiva matem\'atica, el principio arquitect\'onico central de las
CNN es la \emph{compartici\'on de pesos} (\emph{weight sharing}): los mismos
n\'ucleos se aplican en todas las posiciones espaciales, lo que constituye
precisamente la realizaci\'on de la equivarianza traslacional como sesgo
inductivo. La conectividad local de cada n\'ucleo, combinada con la
composici\'on jer\'arquica de capas (de bordes simples a representaciones
abstractas), permite que la red construya progresivamente representaciones de
complejidad creciente. Sin embargo, la restricci\'on al grupo de traslaciones
constituye tambi\'en la limitaci\'on fundamental de estas arquitecturas,
motivando las extensiones geom\'etricas desarrolladas en cap\'itulos
posteriores.

Las convoluciones no solo se aplican a im\'agenes, sino que pueden extrapolarse
a cualquier dimensi\'on. Para las series temporales aplicamos convoluciones en
una dimensi\'on, y para vol\'umenes 3D aplicamos convoluciones en tres
dimensiones. La formulaci\'on es an\'aloga:
\begin{equation}
  (I \conv K)(x) = \sum_{u=-k}^{k} I(x+u)\, K(u),
  \label{eq:grids:convolution1d}
\end{equation}
\begin{equation}
  (I \conv K)(x,y,z) = \sum_{u=-k}^{k}\sum_{v=-k}^{k}\sum_{w=-k}^{k}
    I(x+u,\, y+v,\, z+w)\, K(u,v,w).
  \label{eq:grids:convolution3d}
\end{equation}

\subsection{Fundamentos matem\'aticos y limitaciones de las CNN cl\'asicas}
\label{sec:grids:foundations-limits}

\paragraph{La convoluci\'on como operaci\'on equivariante.}
La propiedad fundamental que hace exitosas a las CNN es su equivarianza a
traslaciones: cuando la entrada se traslada, la salida se traslada de la misma
manera. Esta propiedad, que exploramos mediante un ejemplo sencillo, es la base
de su eficiencia en el procesamiento de im\'agenes.

\begin{example}[Equivarianza a traslaciones en una dimensi\'on]
\label{ex:grids:equiv-1d}
Consid\'erese una se\~nal unidimensional $f \colon \Z \to \R$ y un n\'ucleo
$K = [-1, 0, 1]$ (detector de bordes). La acci\'on de traslaci\'on por
$\tau \in \Z$ viene dada por $(T_\tau f)(n) = f(n - \tau)$.

Sea $f = [1, 2, 1, 0, 0]$ y $\tau = 1$. Usando la
\Cref{eq:grids:convolution1d} con extensi\'on por ceros fuera del dominio,
\begin{align}
T_1 f &= [0, 1, 2, 1, 0] && \text{(se\~nal trasladada)}, \\
f \conv K &= [2, 0, -2, -1, 0] && \text{(convoluci\'on original)}, \\
(T_1 f) \conv K &= [1, 2, 0, -2, -1] && \text{(convoluci\'on de la se\~nal trasladada)}, \\
T_1(f \conv K) &= [1, 2, 0, -2, -1] && \text{(traslaci\'on de la convoluci\'on)}.
\end{align}
Observamos que $(T_1 f) \conv K = T_1(f \conv K)$, verificando la equivarianza.
\end{example}

Esta propiedad de equivarianza es fundamental para entender tanto las fortalezas
como las limitaciones de las CNN. Las nociones formales de equivarianza y su
generalizaci\'on a otros grupos de transformaciones se desarrollan en detalle en
el \Cref{ch:priors}.

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    cell/.style={minimum size=0.62cm, inner sep=0pt, outer sep=0pt,
                 draw=gdlgray!50, line width=0.3pt},
    inputcell/.style={cell, fill=gdlblue!15},
    kernelhighlight/.style={cell, fill=gdlorange!25, draw=gdlorange!60, line width=0.5pt},
    kernelcell/.style={cell, fill=gdlorange!20, draw=gdlorange!60, line width=0.5pt},
    outputcell/.style={cell, fill=gdlgreen!15, draw=gdlgray!50},
    outputhighlight/.style={cell, fill=gdlgreen!30, draw=gdlgreen!60, line width=0.6pt},
    lbl/.style={font=\small\bfseries},
]
\def\cs{0.62}
\def\ix{0}\def\iy{0}
\foreach \r [count=\ri from 0] in {{1,0,2,1,3},{2,1,0,3,1},{0,3,1,2,0},{1,2,3,0,1},{3,0,1,2,2}} {
  \foreach \val [count=\ci from 0] in \r {
    \pgfmathsetmacro{\px}{\ix + \ci*\cs + \cs/2}
    \pgfmathsetmacro{\py}{\iy + (4-\ri)*\cs + \cs/2}
    \node[inputcell] at (\px,\py) {\scriptsize\color{gdlblue!70!black}\val};
  }}
\foreach \r [count=\ri from 0] in {{1,0,2},{2,1,0},{0,3,1}} {
  \foreach \val [count=\ci from 0] in \r {
    \pgfmathsetmacro{\px}{\ix + \ci*\cs + \cs/2}
    \pgfmathsetmacro{\py}{\iy + (4-\ri)*\cs + \cs/2}
    \node[kernelhighlight] at (\px,\py) {\scriptsize\color{gdlblue!70!black}\val};
  }}
\draw[gdlorange!80, line width=1.3pt, rounded corners=1pt] (\ix,\iy+2*\cs) rectangle ++(3*\cs,3*\cs);
\node[lbl, text=gdlblue!70!black] at (\ix+2.5*\cs,\iy-0.5*\cs) {Entrada $\mathbf{X}$};
\pgfmathsetmacro{\starx}{\ix + 5*\cs + 0.5}
\pgfmathsetmacro{\stary}{\iy + 2.5*\cs}
\node[font=\large, text=gdlgray!80!black] at (\starx,\stary) {$\star$};
\pgfmathsetmacro{\kx}{\starx + 0.5}
\pgfmathsetmacro{\ky}{\stary - 1.5*\cs}
\foreach \r [count=\ri from 0] in {{1,0,-1},{1,0,-1},{1,0,-1}} {
  \foreach \val [count=\ci from 0] in \r {
    \pgfmathsetmacro{\px}{\kx + \ci*\cs + \cs/2}
    \pgfmathsetmacro{\py}{\ky + (2-\ri)*\cs + \cs/2}
    \node[kernelcell] at (\px,\py) {\scriptsize\color{gdlorange!70!black}\val};
  }}
\draw[gdlorange!80, line width=1.1pt, rounded corners=1pt] (\kx,\ky) rectangle ++(3*\cs,3*\cs);
\node[lbl, text=gdlorange!70!black] at (\kx+1.5*\cs,\ky-0.5*\cs) {N\'ucleo $\mathbf{W}$};
\pgfmathsetmacro{\eqx}{\kx + 3*\cs + 0.5}
\node[font=\large, text=gdlgray!80!black] at (\eqx,\stary) {$=$};
\pgfmathsetmacro{\ox}{\eqx + 0.5}
\pgfmathsetmacro{\oy}{\ky}
\foreach \r [count=\ri from 0] in {{0,-2,-1},{-1,1,2},{-1,1,2}} {
  \foreach \val [count=\ci from 0] in \r {
    \pgfmathsetmacro{\px}{\ox + \ci*\cs + \cs/2}
    \pgfmathsetmacro{\py}{\oy + (2-\ri)*\cs + \cs/2}
    \ifnum\ri=0 \ifnum\ci=0
      \node[outputhighlight] at (\px,\py) {\scriptsize\bfseries\color{gdlgreen!70!black}\val};
    \else
      \node[outputcell] at (\px,\py) {\scriptsize\color{gdlgreen!70!black}\val};
    \fi \else
      \node[outputcell] at (\px,\py) {\scriptsize\color{gdlgreen!70!black}\val};
    \fi
  }}
\draw[gdlgreen!60, line width=0.8pt, rounded corners=1pt] (\ox,\oy) rectangle ++(3*\cs,3*\cs);
\node[lbl, text=gdlgreen!70!black] at (\ox+1.5*\cs,\oy-0.5*\cs) {Salida $(\mathbf{X} \star \mathbf{W})$};
\pgfmathsetmacro{\arcsrcx}{\ix + 1.5*\cs}
\pgfmathsetmacro{\arcsrcy}{\iy + 5*\cs + 0.08}
\pgfmathsetmacro{\arctgtx}{\ox + 0.5*\cs}
\pgfmathsetmacro{\arctgty}{\oy + 3*\cs + 0.08}
\draw[gdlpurple!55, dashed, line width=0.7pt, -stealth, shorten >=1pt]
  (\arcsrcx,\arcsrcy) to[out=40,in=140] (\arctgtx,\arctgty);
\end{tikzpicture}
\caption[Operaci\'on convolucional 2D]{Operaci\'on convolucional bidimensional:
un n\'ucleo $\mathbf{W}$ de tama\~no $3 \times 3$ se desliza sobre la imagen de
entrada $\mathbf{X}$, calculando el producto interno local en cada posici\'on
para producir el mapa de activaci\'on de salida $(\mathbf{X} \star \mathbf{W})$.}
\label{fig:grids:conv}
\end{figure}

\begin{definition}[Convoluci\'on discreta]
\label{def:grids:discrete-conv}
Para funciones $f, g \colon \Z^d \to \R$, la \emph{convoluci\'on discreta} es
\[
  (f \conv g)(x) = \sum_{a \in \Z^d} f(a)\, g(x - a),
\]
donde la suma recorre todos los puntos $a$ del dominio $\Z^d$. En la pr\'actica,
si $f$ tiene soporte finito (como en una imagen digital), la suma se reduce a
los \'indices donde $f(a) \neq 0$.
\end{definition}

\begin{definition}[Convoluci\'on continua]
\label{def:grids:continuous-conv}
Para funciones $f, g \colon \R^d \to \R$, la \emph{convoluci\'on continua} es
\[
  (f \conv g)(x) = \int_{\R^d} f(a)\, g(x - a)\, \mathrm{d}a,
\]
donde la integral se toma respecto a la medida de Lebesgue sobre todo $\R^d$, y
existe cuando $f, g \in L^1(\R^d)$ o bajo condiciones de soporte compacto.
\end{definition}

La convoluci\'on discreta puede verse como una discretizaci\'on de la continua,
donde la integral se aproxima mediante una suma de Riemann. En el contexto del
procesamiento de im\'agenes digitales trabajamos con la versi\'on discreta,
mientras que las se\~nales anal\'ogicas y el an\'alisis te\'orico usan la
versi\'on continua.

\begin{proposition}[Propiedades algebraicas de la convoluci\'on]
\label{prop:grids:algebra}
La convoluci\'on discreta satisface las siguientes propiedades para funciones
$f, g, h \colon \Z^d \to \R$ con soporte finito:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Conmutatividad:} $f \conv g = g \conv f$.
  \item \textbf{Asociatividad:} $(f \conv g) \conv h = f \conv (g \conv h)$.
  \item \textbf{Distributividad:} $f \conv (g + h) = f \conv g + f \conv h$.
  \item \textbf{Elemento neutro:} $f \conv \delta = f$, donde $\delta$ es la
    delta de Kronecker.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\textbf{(1) Conmutatividad.} Mediante el cambio de variable $b = x - a$,
\[
  (f \conv g)(x) = \sum_{a \in \Z^d} f(a)\,g(x - a)
   = \sum_{b \in \Z^d} f(x - b)\,g(b) = (g \conv f)(x).
\]

\textbf{(2) Asociatividad.} Por aplicaci\'on directa de la definici\'on y cambio
de orden de sumaci\'on (Fubini discreto),
\begin{align}
((f \conv g) \conv h)(x)
  &= \sum_{b} (f \conv g)(b)\,h(x - b)
   = \sum_{b} \Big[\sum_{a} f(a)\,g(b - a)\Big] h(x - b) \nonumber \\
  &= \sum_{a} f(a) \sum_{b} g(b - a)\,h(x - b).
\end{align}
Con el cambio $c = b - a$,
\[
  = \sum_{a} f(a) \sum_{c} g(c)\,h(x - a - c)
   = \sum_{a} f(a)\,(g \conv h)(x - a) = (f \conv (g \conv h))(x).
\]

\textbf{(3) Distributividad.} Por linealidad de la suma,
\[
  (f \conv (g + h))(x) = \sum_{a} f(a)\,(g + h)(x - a)
   = (f \conv g)(x) + (f \conv h)(x).
\]

\textbf{(4) Elemento neutro.} La delta de Kronecker satisface $\delta(a) = 1$
si $a = 0$ y $\delta(a) = 0$ en otro caso, por lo que
$(f \conv \delta)(x) = \sum_a f(a)\,\delta(x-a) = f(x)$, ya que
$\delta(x - a) \neq 0$ \'unicamente cuando $a = x$.
\end{proof}

Estas propiedades tienen consecuencias arquitect\'onicas directas. La
asociatividad implica que apilar dos capas convolucionales (ignorando las no
linealidades) es de nuevo una convoluci\'on, de modo que la profundidad compone
limpiamente; la conmutatividad y el elemento neutro hacen que el \'algebra de
filtros se comporte tan bien como la multiplicaci\'on ordinaria. El resultado
central, sin embargo, es la conexi\'on con la simetr\'ia.

\begin{theorem}[Equivarianza de la convoluci\'on a traslaciones]
\label{thm:grids:equivariance}
La convoluci\'on es equivariante al grupo de traslaciones $T = \Z^d$:
\[
  T_b(f \conv g) = (T_b f) \conv g = f \conv (T_b g),
\]
donde $(T_b f)(x) = f(x-b)$ es la traslaci\'on por $b$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Para la primera igualdad, con el cambio de \'indice $a' = a - b$,
\begin{align}
\big[(T_b f) \conv g\big](x)
  &= \sum_a (T_b f)(a)\, g(x - a) = \sum_a f(a - b)\, g(x - a) \nonumber \\
  &= \sum_{a'} f(a')\, g(x - a' - b) = (f \conv g)(x - b)
   = \big[T_b(f \conv g)\big](x).
\end{align}
Para la segunda igualdad,
\begin{align}
\big[T_b(f \conv g)\big](x)
  &= (f \conv g)(x - b) = \sum_a f(a)\, g\big((x - b) - a\big) \nonumber \\
  &= \sum_a f(a)\, g\big((x - a) - b\big) = \sum_a f(a)\,(T_b g)(x - a)
   = \big[f \conv (T_b g)\big](x).
\end{align}
\end{proof}

La equivarianza a traslaciones implica que los pesos del n\'ucleo deben
compartirse espacialmente, lo que reduce dr\'asticamente el n\'umero de
par\'ametros comparado con una red completamente conectada. Esta propiedad
fundamental se generaliza a grupos m\'as amplios en el \Cref{ch:groups}.

\paragraph{El rec\'iproco: la equivarianza fuerza la convoluci\'on.}
Lo que hace de la convoluci\'on \emph{la} capa de rejilla, y no meramente
\emph{una} capa de rejilla, es que toda aplicaci\'on lineal entre se\~nales
sobre $\Z^d$ que conmuta con todas las traslaciones es necesariamente una
convoluci\'on. Un operador lineal equivariante a traslaciones $\Phi$ queda
determinado por su respuesta al impulso unitario $\delta$; ll\'amese a esa
respuesta $w = \Phi\delta$. Toda se\~nal se descompone como
$f = \sum_a f(a)\, T_a \delta$, y por linealidad y equivarianza
$\Phi f = \sum_a f(a)\, T_a w = f \conv w$. As\'i, la equivarianza a
traslaciones no solo \emph{permite} la convoluci\'on, sino que la \emph{fuerza}.
Es el esquema del \Cref{ch:priors} realizado en su forma m\'as pura.

\paragraph{Limitaciones de las CNN cl\'asicas.}
La fortaleza del sesgo inductivo de las CNN es tambi\'en su frontera.

\begin{example}[Falta de equivarianza rotacional]
\label{ex:grids:no-rotation}
Consid\'erese una imagen del d\'igito ``6'' y su rotaci\'on de $180^\circ$, que
parece un ``9''. Una CNN est\'andar debe aprender estas transformaciones a
partir de los datos mediante aumentaci\'on de datos, en lugar de incorporarlas
estructuralmente. Si $R_{90}$ denota una rotaci\'on de $90^\circ$, entonces
\[
  f\big(R_{90}(\text{imagen})\big) \neq R_{90}\big(f(\text{imagen})\big).
\]
Esto ilustra c\'omo las CNN est\'andar solo son equivariantes a traslaciones, no
a otras transformaciones geom\'etricas.
\end{example}

Aunque las CNN han revolucionado la visi\'on por computador, su dise\~no exhibe
limitaciones fundamentales que restringen su aplicabilidad. Estas limitaciones,
que surgen directamente de su restricci\'on a la equivarianza de traslaciones,
pueden clasificarse en cuatro categor\'ias principales:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Limitaciones de simetr\'ia.} Solo son equivariantes a
    traslaciones discretas $\Z^d$, requiriendo aumentaci\'on de datos para
    transformaciones como rotaciones, reflexiones o escalamientos. Esto es
    ineficiente tanto computacional como estad\'isticamente.
  \item \textbf{Limitaciones topol\'ogicas.} Dise\~nadas para rejillas regulares
    euclidianas, son inadecuadas para datos con topolog\'ias no triviales como
    grafos, nubes de puntos, variedades riemannianas o complejos simpliciales.
  \item \textbf{Limitaciones de localidad.} Su dependencia de estructuras
    locales implica que las relaciones globales requieren m\'ultiples capas para
    ser capturadas, limitando la eficiencia en dominios donde las dependencias
    de largo alcance son cr\'iticas.
  \item \textbf{Limitaciones de campo receptivo.} El crecimiento lineal del
    campo receptivo con la profundidad requiere arquitecturas profundas para
    capturar patrones globales, introduciendo problemas de gradiente
    desvanecido e ineficiencia computacional.
\end{enumerate}

Estas limitaciones sistem\'aticas han motivado las extensiones geom\'etricas que
constituyen el n\'ucleo de las restantes Ges. Cada extensi\'on aborda
subconjuntos espec\'ificos de estas limitaciones mediante la generalizaci\'on
controlada de las simetr\'ias preservadas: las redes equivariantes a grupos
(\Cref{ch:groups}) generalizan la equivarianza desde las traslaciones hacia
grupos finitos y continuos como $D_4$, $SO(2)$ y $SO(3)$, abordando las
limitaciones de simetr\'ia; las redes neuronales de grafos (\Cref{ch:graphs})
superan las limitaciones topol\'ogicas mediante la generalizaci\'on a dominios
relacionales irregulares; las convoluciones en variedades (\Cref{ch:geodesics})
extienden a superficies curvas; y las convoluciones gauge (\Cref{ch:gauges})
introducen equivarianza a transformaciones gauge locales en fibrados, la
generalizaci\'on m\'as abstracta. Esta progresi\'on sistem\'atica desde la
equivarianza restringida hacia la generalidad completa constituye la narrativa
central de la Parte II y ejemplifica los principios del aprendizaje profundo
geom\'etrico en acci\'on.

\section{An\'alisis arm\'onico y convoluciones espectrales}
\label{sec:grids:harmonic}

Mientras que las extensiones geom\'etricas de las CNN abordan las limitaciones
de simetr\'ia, topolog\'ia y localidad mediante la generalizaci\'on directa de
las operaciones convolucionales, el an\'alisis arm\'onico proporciona una
perspectiva dual y complementaria que revela la estructura matem\'atica profunda
subyacente a todas estas arquitecturas. Esta secci\'on desarrolla el marco
te\'orico que conecta las convoluciones cl\'asicas con sus generalizaciones
espectrales, desde los fundamentos del an\'alisis de Fourier hasta las
aplicaciones modernas en dominios irregulares.

La dualidad espacial-espectral es uno de los principios m\'as fundamentales en
matem\'aticas aplicadas: mientras que las operaciones de convoluci\'on se
realizan naturalmente en el dominio espacial, su estructura algebraica se
comprende mejor en el dominio frecuencial. El teorema de convoluci\'on,
$\Ft[f \conv g] = \Ft[f] \cdot \Ft[g]$, revela que la compleja operaci\'on
convolucional en el espacio se reduce a una simple multiplicaci\'on puntual en
frecuencia. Esta perspectiva no solo proporciona ventajas computacionales
mediante algoritmos como la transformada r\'apida de Fourier (\emph{Fast Fourier
Transform}, FFT), sino que ofrece perspectivas profundas sobre qu\'e
caracter\'isticas aprenden las redes neuronales y c\'omo pueden dise\~narse
arquitecturas m\'as eficientes.

En el contexto del aprendizaje profundo geom\'etrico, el an\'alisis arm\'onico
adquiere una importancia fundamental al proporcionar las herramientas
matem\'aticas necesarias para generalizar las convoluciones a dominios no
euclidianos. La teor\'ia de representaciones de grupos, desarrollada en el marco
del an\'alisis arm\'onico (\Cref{ch:foundations}), permite dise\~nar capas
convolucionales que preservan autom\'aticamente las simetr\'ias espec\'ificas
del dominio de datos. Del mismo modo, el an\'alisis espectral en grafos mediante
el laplaciano proporciona la base te\'orica para las redes espectrales de grafos
(\Cref{ch:graphs}), mientras que las \emph{wavelets} ofrecen representaciones
jer\'arquicas naturales alineadas con las arquitecturas profundas modernas.

\subsection{Fundamentos del an\'alisis de Fourier}
\label{sec:grids:fourier-foundations}

El an\'alisis de Fourier es una de las herramientas matem\'aticas m\'as
poderosas para el estudio de fen\'omenos peri\'odicos y el an\'alisis
frecuencial. Su aplicaci\'on en el contexto de las redes neuronales
convolucionales permite una comprensi\'on profunda de las propiedades
espectrales de los filtros y operaciones convolucionales.

\begin{definition}[Transformada de Fourier continua]
\label{def:grids:fourier}
Sea $f \colon \R^d \to \C$ una funci\'on integrable. La \emph{transformada de
Fourier} de $f$ se define como
\[
  \Ft[f](\omega) = \hat{f}(\omega)
   = \int_{\R^d} f(x)\, e^{-2\pi i\, \omega \cdot x}\, \mathrm{d}x,
\]
donde $\omega \in \R^d$ es la variable frecuencial y
$\omega \cdot x = \sum_{j=1}^d \omega_j x_j$ es el producto escalar euclidiano.
\end{definition}

\paragraph{Condiciones de existencia.}
La transformada de Fourier est\'a bien definida para funciones en $L^1(\R^d)$
(funciones absolutamente integrables). Para funciones en $L^2(\R^d)$, la
transformada se define como l\'imite en media cuadr\'atica.

\begin{definition}[Transformada de Fourier inversa]
\label{def:grids:fourier-inverse}
Si $\hat{f} \in L^1(\R^d)$, la \emph{transformada de Fourier inversa} se define
como
\[
  \Ft^{-1}[\hat{f}](x) = f(x)
   = \int_{\R^d} \hat{f}(\omega)\, e^{2\pi i\, \omega \cdot x}\, \mathrm{d}\omega.
\]
\end{definition}

\begin{theorem}[Teorema de inversi\'on de Fourier]
\label{thm:grids:inversion}
Si $f, \hat{f} \in L^1(\R^d)$, entonces
\[
  f(x) = \Ft^{-1}[\Ft[f]](x)
   = \int_{\R^d} \hat{f}(\omega)\, e^{2\pi i\, \omega \cdot x}\, \mathrm{d}\omega
\]
para casi todo $x \in \R^d$. Para la demostraci\'on, v\'ease
\citep[Theorem~8.26]{Folland1999}.
\end{theorem}

Las exponenciales complejas $e^{2\pi i\,\omega\cdot x}$ son exactamente las
\emph{autofunciones} de la traslaci\'on: desplazar el argumento multiplica la
exponencial por una fase. Esto es lo que hace del an\'alisis de Fourier el
lenguaje natural de la simetr\'ia de traslaci\'on, y anticipa el papel central
de la base de autovectores del laplaciano en grafos (\Cref{ch:graphs}), que
desempe\~na el mismo papel en dominios irregulares.

\begin{definition}[Convoluci\'on en $\R^d$]
\label{def:grids:convolucion-continua}
Para funciones $f, g \colon \R^d \to \C$, la \emph{convoluci\'on} se define como
\[
  (f \conv g)(x) = \int_{\R^d} f(y)\, g(x - y)\, \mathrm{d}y
   = \int_{\R^d} f(x - y)\, g(y)\, \mathrm{d}y,
\]
cuando la integral converge.
\end{definition}

\paragraph{Ejemplos concretos de transformadas de Fourier.}
Los siguientes ejemplos ilustran las propiedades fundamentales de la
transformada de Fourier en contextos relevantes para el an\'alisis de las CNN.

\begin{example}[Transformada de la funci\'on gaussiana]
\label{ex:grids:fourier-gaussian}
Para la funci\'on gaussiana $f(x) = e^{-\alpha x^2}$ con $\alpha > 0$,
\[
  \Ft[e^{-\alpha x^2}](\omega) = \sqrt{\frac{\pi}{\alpha}}\; e^{-\pi^2 \omega^2/\alpha}.
\]
Propiedades notables: la transformada de una gaussiana es otra gaussiana; hay
una localizaci\'on dual (una funci\'on estrecha corresponde a una transformada
ancha); minimiza el principio de incertidumbre tiempo-frecuencia; y es
fundamental en los filtros de suavizado para CNN.
\end{example}

\begin{example}[Transformada de la funci\'on escal\'on]
\label{ex:grids:fourier-step}
Para la funci\'on escal\'on unitaria $\mathbf{1}_{[0,1]}(x)$,
\[
  \Ft[\mathbf{1}_{[0,1]}](\omega)
   = \frac{e^{-2\pi i \omega} - 1}{-2\pi i \omega}
   = \frac{\sin(\pi\omega)}{\pi\omega}\, e^{-\pi i \omega}.
\]
Representa filtros de promediado (n\'ucleos constantes); la funci\'on sinc en
frecuencia indica un comportamiento pasa-bajos, y las oscilaciones en frecuencia
se deben a las discontinuidades en el dominio espacial.
\end{example}

\begin{example}[Transformada de la funci\'on sinc]
\label{ex:grids:fourier-sinc}
Para la funci\'on sinc $f(x) = \dfrac{\sin(\pi x)}{\pi x}$,
\[
  \Ft[\sinc(x)](\omega) = \mathbf{1}_{[-1/2,\,1/2]}(\omega).
\]
Esta dualidad escal\'on $\leftrightarrow$ sinc es fundamental: un filtro ideal
pasa-bajos en frecuencia corresponde a una respuesta sinc en el espacio; es
imposible de implementar exactamente (soporte infinito); e inspira el dise\~no
de filtros aproximados en las CNN espectrales.
\end{example}

\begin{example}[Transformada de la delta de Dirac]
\label{ex:grids:fourier-delta}
Para la distribuci\'on delta $\delta(x)$,
\[
  \Ft[\delta](\omega) = 1 \quad \text{y} \quad \Ft[1](\omega) = \delta(\omega).
\]
Una delta espacial tiene un espectro plano (todas las frecuencias presentes);
una constante espacial es un impulso frecuencial (solo la frecuencia cero). Esto
encarna el principio de localizaci\'on en el an\'alisis espectral de filtros.
\end{example}

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
\node[font=\bfseries, text=gdlblue!70!black] at (3.2, 1.0) {Pares de transformadas de Fourier};
% Fila 1: gaussiana <-> gaussiana
\begin{scope}[shift={(0, -1.2)}]
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (-1.7, 0) -- (1.9, 0)
    node[right, font=\tiny, text=gdlgray!70!black] {$t$};
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (0, -0.2) -- (0, 1.6);
  \draw[gdlblue!70, thick] plot[smooth, domain=-1.6:1.6, samples=40] (\x, {1.3*exp(-\x*\x)});
  \node[font=\tiny, text=gdlblue!70!black] at (1.1, 1.2) {$e^{-t^2}$};
  \node[font=\tiny\itshape, text=gdlgray!70!black, anchor=north] at (0, -0.4) {Gaussiana};
\end{scope}
\draw[-{Stealth[length=5pt]}, gdlpurple!70, double, double distance=1pt]
  (2.4, -0.7) -- (3.6, -0.7) node[midway, above, font=\tiny, text=gdlpurple!70!black] {$\Ft$};
\begin{scope}[shift={(6, -1.2)}]
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (-1.7, 0) -- (1.9, 0)
    node[right, font=\tiny, text=gdlgray!70!black] {$\omega$};
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (0, -0.2) -- (0, 1.6);
  \draw[gdlblue!70, thick] plot[smooth, domain=-1.6:1.6, samples=40] (\x, {1.3*exp(-\x*\x)});
  \node[font=\tiny, text=gdlblue!70!black] at (1.1, 1.2) {$e^{-\omega^2}$};
  \node[font=\tiny\itshape, text=gdlgray!70!black, anchor=north] at (0, -0.4) {Gaussiana};
\end{scope}
% Fila 2: rect <-> sinc
\begin{scope}[shift={(0, -3.4)}]
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (-1.7, 0) -- (1.9, 0)
    node[right, font=\tiny, text=gdlgray!70!black] {$t$};
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (0, -0.2) -- (0, 1.6);
  \draw[gdlorange!70, thick] (-1.6,0) -- (-0.7,0) -- (-0.7,1.1) -- (0.7,1.1) -- (0.7,0) -- (1.6,0);
  \node[font=\tiny, text=gdlorange!70!black] at (0, 1.4) {$\operatorname{rect}(t)$};
  \node[font=\tiny\itshape, text=gdlgray!70!black, anchor=north] at (0, -0.4) {Rectangular};
\end{scope}
\draw[-{Stealth[length=5pt]}, gdlpurple!70, double, double distance=1pt]
  (2.4, -2.9) -- (3.6, -2.9) node[midway, above, font=\tiny, text=gdlpurple!70!black] {$\Ft$};
\begin{scope}[shift={(6, -3.4)}]
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (-1.7, 0) -- (1.9, 0)
    node[right, font=\tiny, text=gdlgray!70!black] {$\omega$};
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (0, -0.4) -- (0, 1.6);
  \draw[gdlorange!70, thick] plot[smooth, domain=-1.6:-0.05, samples=40] (\x, {1.1*sin(180*\x)/(\x*3.14159)});
  \draw[gdlorange!70, thick] plot[smooth, domain=0.05:1.6, samples=40] (\x, {1.1*sin(180*\x)/(\x*3.14159)});
  \fill[gdlorange!70] (0,1.1) circle (1pt);
  \node[font=\tiny, text=gdlorange!70!black] at (1.15, 1.2) {$\operatorname{sinc}(\omega)$};
  \node[font=\tiny\itshape, text=gdlgray!70!black, anchor=north] at (0, -0.55) {Sinc};
\end{scope}
% Fila 3: delta <-> constante
\begin{scope}[shift={(0, -5.6)}]
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (-1.7, 0) -- (1.9, 0)
    node[right, font=\tiny, text=gdlgray!70!black] {$t$};
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (0, -0.2) -- (0, 1.6);
  \draw[gdlred!70, very thick, -{Stealth[length=4pt]}] (0,0) -- (0,1.3);
  \node[font=\tiny, text=gdlred!70!black, anchor=west] at (0.1, 1.3) {$\delta(t)$};
  \node[font=\tiny\itshape, text=gdlgray!70!black, anchor=north] at (0, -0.4) {Delta};
\end{scope}
\draw[-{Stealth[length=5pt]}, gdlpurple!70, double, double distance=1pt]
  (2.4, -5.1) -- (3.6, -5.1) node[midway, above, font=\tiny, text=gdlpurple!70!black] {$\Ft$};
\begin{scope}[shift={(6, -5.6)}]
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (-1.7, 0) -- (1.9, 0)
    node[right, font=\tiny, text=gdlgray!70!black] {$\omega$};
  \draw[-{Stealth[length=4pt]}, gdlgray!60] (0, -0.2) -- (0, 1.6);
  \draw[gdlred!70, thick] (-1.6, 0.9) -- (1.6, 0.9);
  \node[font=\tiny, text=gdlred!70!black, anchor=south west] at (1.0, 1.0) {$1$};
  \node[font=\tiny\itshape, text=gdlgray!70!black, anchor=north] at (0, -0.4) {Constante};
\end{scope}
\node[font=\scriptsize, text=gdlpurple!70!black, anchor=north] at (3.2, -7.0)
  {Localizaci\'on en $t$ $\longleftrightarrow$ deslocalizaci\'on en $\omega$
   \quad (principio de incertidumbre)};
\end{tikzpicture}
\caption[Pares de transformadas de Fourier]{Pares de transformadas de Fourier:
correspondencia entre se\~nales en el dominio temporal ($t$) y sus
representaciones en el dominio frecuencial ($\omega$). Se observa la dualidad
localizaci\'on-deslocalizaci\'on que fundamenta el principio de incertidumbre.}
\label{fig:grids:fourier-pairs}
\end{figure}

La dualidad espacio-frecuencia de estos pares tiene un significado
arquitect\'onico directo. Las gaussianas son la base de las \emph{wavelets} de
Gabor (an\'alisis tiempo-frecuencia); los escalones se relacionan con las
\emph{wavelets} de Haar (caracter\'isticas de borde); y las funciones sinc
fundamentan las \emph{wavelets} de Daubechies (reconstrucci\'on perfecta). La
capacidad de analizar m\'ultiples escalas simult\'aneamente hace que las
\emph{wavelets} sean especialmente atractivas para arquitecturas CNN
jer\'arquicas, como se desarrolla en la \Cref{sec:grids:wavelets}.

\subsection{Propiedades fundamentales del an\'alisis arm\'onico}
\label{sec:grids:harmonic-properties}

\begin{theorem}[Teorema de convoluci\'on en el dominio de Fourier]
\label{thm:grids:conv-theorem}
Para funciones $f, g \colon \R^d \to \C$,
\[
  \Ft[f \conv g] = \Ft[f] \cdot \Ft[g],
\]
donde $\Ft$ denota la transformada de Fourier.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sean $f, g \in L^1(\R^d)$. Aplicando el teorema de Fubini,
\begin{align}
\Ft[f \conv g](\omega)
  &= \int_{\R^d} (f \conv g)(x)\, e^{-2\pi i\omega \cdot x}\, \mathrm{d}x \nonumber \\
  &= \int_{\R^d} \Big[\int_{\R^d} f(y)\,g(x-y)\, \mathrm{d}y\Big]
       e^{-2\pi i\omega \cdot x}\, \mathrm{d}x \nonumber \\
  &= \int_{\R^d} f(y) \Big[\int_{\R^d} g(x-y)\, e^{-2\pi i\omega \cdot x}\, \mathrm{d}x\Big] \mathrm{d}y \nonumber \\
  &= \int_{\R^d} f(y)\, e^{-2\pi i\omega \cdot y}\, \Ft[g](\omega)\, \mathrm{d}y
   = \Ft[f](\omega) \cdot \Ft[g](\omega),
\end{align}
donde en el tercer paso se us\'o el cambio de variable $z = x - y$ y la
definici\'on de $\Ft[g]$.
\end{proof}

El teorema convierte la operaci\'on global de deslizamiento de la convoluci\'on
en un reescalado independiente de cada componente frecuencial. Ofrece una
interpretaci\'on limpia de lo que hace un filtro: un n\'ucleo act\'ua como una
m\'ascara de frecuencias, amplificando unas y atenuando otras. Expone el
significado de los n\'ucleos dise\~nados a mano de la \Cref{ex:grids:sobel}: un
n\'ucleo de suavizado (gaussiano) es un filtro pasa-bajos, mientras que un
detector de bordes de Sobel o Laplaciano es un filtro pasa-altos. Aprender un
n\'ucleo es, por tanto, aprender una respuesta en frecuencia.

\begin{corollary}[Eficiencia computacional v\'ia FFT]
\label{cor:grids:fft}
La convoluci\'on puede computarse en $O(n \log n)$ usando
\[
  f \conv g = \Ft^{-1}[\Ft[f] \cdot \Ft[g]].
\]
\end{corollary}

\begin{proof}
Por el teorema de convoluci\'on, $\Ft[f \conv g] = \Ft[f] \cdot \Ft[g]$, luego
$f \conv g = \Ft^{-1}[\Ft[f] \cdot \Ft[g]]$. Para se\~nales discretas de
longitud $n$, la FFT computa $\Ft[f]$ y $\Ft[g]$ cada una en $O(n \log n)$
operaciones, la multiplicaci\'on puntual $\Ft[f] \cdot \Ft[g]$ requiere $O(n)$
operaciones, y la transformada inversa $\Ft^{-1}$ tiene el mismo coste
$O(n \log n)$. El coste total es $O(n \log n)$, frente al $O(n^2)$ del c\'alculo
directo.
\end{proof}

\begin{theorem}[Identidad de Plancherel]
\label{thm:grids:plancherel}
Para funciones $f, g \in L^2(\R^d)$, la transformada de Fourier preserva el
producto interno:
\[
  \inner{f}{g}_{L^2} = \inner{\hat{f}}{\hat{g}}_{L^2}.
\]
En particular, $\norm{\hat{f}}_{L^2} = \norm{f}_{L^2}$ (isometr\'ia). V\'ease
\citep[Theorem~8.29]{Folland1999}.
\end{theorem}

La identidad de Plancherel garantiza que las operaciones en el dominio
frecuencial preservan la energ\'ia de las se\~nales, lo cual es fundamental para
la estabilidad num\'erica de los algoritmos espectrales en CNN.

\begin{definition}[Transformada de Fourier discreta]
\label{def:grids:dft}
Para una secuencia finita $\{x_n\}_{n=0}^{N-1}$, la \emph{transformada de
Fourier discreta} (DFT) se define como
\[
  X_k = \sum_{n=0}^{N-1} x_n\, e^{-2\pi i kn/N}, \qquad k = 0, 1, \ldots, N-1.
\]
\end{definition}

\begin{definition}[Transformada r\'apida de Fourier]
\label{def:grids:fft}
El algoritmo de la \emph{transformada r\'apida de Fourier} (FFT) calcula la DFT
en tiempo $O(N \log N)$ en lugar de $O(N^2)$ mediante factorizaci\'on
recursiva:
\[
  X_k = \sum_{n=0}^{N/2-1} x_{2n}\, e^{-2\pi i kn/(N/2)}
   + e^{-2\pi i k/N} \sum_{n=0}^{N/2-1} x_{2n+1}\, e^{-2\pi i kn/(N/2)}.
\]
\end{definition}

\begin{theorem}[Teorema de muestreo de Nyquist--Shannon]
\label{thm:grids:nyquist}
Sea $f \colon \R \to \C$ una funci\'on de banda limitada con
$\hat{f}(\omega) = 0$ para $\abs{\omega} > W$. Entonces $f$ est\'a completamente
determinada por sus muestras en intervalos de $1/(2W)$:
\[
  f(t) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} f\!\Big(\frac{n}{2W}\Big)
    \sinc\!\Big(2W\Big(t - \frac{n}{2W}\Big)\Big),
\]
donde $\sinc(x) = \sin(\pi x)/(\pi x)$. Este resultado fundamental fue
establecido por \citet{Shannon1948}.
\end{theorem}

\paragraph{Frecuencia de Nyquist y \emph{aliasing}.}
La frecuencia de Nyquist $f_N = W$ es la m\'axima frecuencia que puede
representarse sin \emph{aliasing}. En las CNN, el submuestreo (\emph{pooling})
puede introducir \emph{aliasing} si no se aplican filtros anti-\emph{aliasing}
apropiados.

\begin{definition}[Serie de Fourier]
\label{def:grids:fourier-series}
Para una funci\'on peri\'odica $f \colon \R \to \C$ con periodo $T$, la serie de
Fourier es
\[
  f(t) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n\, e^{2\pi i n t/T},
\]
donde los coeficientes son
$c_n = \dfrac{1}{T} \int_0^T f(t)\, e^{-2\pi i n t/T}\, \mathrm{d}t$.
\end{definition}

\begin{definition}[Transformada de Fourier ventaneada]
\label{def:grids:stft}
Para analizar se\~nales no estacionarias, se define la \emph{transformada de
Fourier ventaneada} (\emph{short-time Fourier transform}, STFT) como
\[
  \mathrm{STFT}_f(t, \omega)
   = \int_{-\infty}^{\infty} f(\tau)\, w(\tau - t)\, e^{-2\pi i \omega \tau}\, \mathrm{d}\tau,
\]
donde $w$ es una funci\'on ventana (t\'ipicamente gaussiana o de Hann).
\end{definition}

\paragraph{Principio de incertidumbre tiempo-frecuencia.}
La STFT est\'a sujeta al principio de incertidumbre,
$\Delta t \cdot \Delta \omega \geq \frac{1}{4\pi}$, lo que implica un compromiso
fundamental entre la resoluci\'on temporal y la frecuencial.

\begin{example}[Convoluci\'on r\'apida v\'ia FFT: an\'alisis de complejidad]
\label{ex:grids:fft-complexity}
Consid\'erese la convoluci\'on de una imagen $f \in \R^{N \times N}$ con un
n\'ucleo $g \in \R^{K \times K}$. El m\'etodo directo,
\[
  (f \conv g)[i,j] = \sum_{u=0}^{K-1} \sum_{v=0}^{K-1} f[i-u,\, j-v] \cdot g[u,v],
\]
tiene complejidad $O(N^2 K^2)$. El m\'etodo espectral calcula
$\hat{f} = \mathrm{FFT2D}(f)$ y $\hat{g} = \mathrm{FFT2D}(\mathrm{pad}(g,N))$,
cada uno en $O(N^2 \log N)$, luego $\hat{h} = \hat{f} \odot \hat{g}$ en $O(N^2)$
y finalmente $h = \mathrm{IFFT2D}(\hat{h})$ en $O(N^2 \log N)$, con un total de
$O(N^2 \log N)$. El m\'etodo espectral es m\'as eficiente cuando
$K > O(\log N)$.
\end{example}

\subsection{An\'alisis arm\'onico en grupos}
\label{sec:grids:harmonic-groups}

El an\'alisis arm\'onico en grupos generaliza la transformada de Fourier
cl\'asica a espacios m\'as generales con estructura de grupo, proporcionando las
herramientas matem\'aticas fundamentales para las convoluciones geom\'etricas en
redes neuronales. La teor\'ia completa de representaciones de grupos ---la
definici\'on de representaci\'on, las representaciones irreducibles y el teorema
de Peter--Weyl--- se desarrolla en el \Cref{ch:foundations}. Aqu\'i recordamos
brevemente las herramientas espec\'ificas del an\'alisis arm\'onico que
utilizaremos para las CNN.

Recordamos que la \emph{medida de Haar} de un grupo localmente compacto $G$ es
la \'unica medida de Borel (salvo constante) invariante por traslaciones
izquierdas: $\mu(gE) = \mu(E)$ para todo $g \in G$. El teorema de Haar garantiza
que la medida de Haar existe y es \'unica salvo constante multiplicativa. Para
grupos finitos, la medida de Haar es la medida de conteo.

El \emph{car\'acter} de una representaci\'on $\rho \colon G \to GL(\C^d)$ es la
funci\'on $\chi(g) = \tr(\rho(g))$, y los caracteres irreducibles satisfacen la
relaci\'on de ortogonalidad $\frac{1}{\abs{G}} \sum_{g \in G} \chi_i(g)
\overline{\chi_j(g)} = \delta_{ij}$. A partir de estas herramientas se define la
transformada de Fourier en grupos finitos: para $f \colon G \to \C$ y una
representaci\'on irreducible $\rho_i$ de dimensi\'on $d_i$,
\begin{equation}
  \hat{f}(\rho_i) = \sum_{g\in G} f(g)\,\rho_i(g) \in \C^{d_i \times d_i},
  \label{eq:grids:fourier-finite-group}
\end{equation}
con inversi\'on $f(g) = \frac{1}{\abs{G}} \sum_i d_i\, \tr\big(\hat{f}(\rho_i)\,
\rho_i(g^{-1})\big)$. El resultado fundamental para las CNN es el \textbf{teorema
de convoluci\'on}: la transformada de Fourier convierte la convoluci\'on en
grupo en un producto matricial,
\begin{equation}
  \widehat{f \conv_G h}(\rho_i) = \hat{f}(\rho_i)\, \hat{h}(\rho_i),
  \label{eq:grids:conv-fourier-groups}
\end{equation}
generalizando el resultado cl\'asico de la DFT.

\begin{example}[Grupo c\'iclico $\Z_n$]
\label{ex:grids:cyclic-group}
Para el grupo c\'iclico de orden $n$, las representaciones irreducibles son
unidimensionales:
\[
  \rho_k(j) = e^{-2\pi i jk/n}, \qquad k = 0, 1, \ldots, n-1.
\]
La transformada de Fourier se reduce a la DFT cl\'asica,
$\hat{f}(k) = \sum_{j=0}^{n-1} f(j)\, e^{-2\pi i jk/n}$.
\end{example}

\begin{example}[Grupo di\'edrico $D_n$]
\label{ex:grids:dihedral-group}
Para el grupo di\'edrico de orden $2n$ (simetr\'ias de un $n$-gono), las
representaciones incluyen las representaciones triviales ($\rho(g) = 1$ para todo
$g$), las representaciones de signo ($\rho(r^j) = 1$, $\rho(sr^j) = -1$) y las
representaciones bidimensionales para las rotaciones y reflexiones combinadas.
\end{example}

\begin{definition}[Transformada de Fourier en grupos compactos]
\label{def:grids:fourier-compact}
Para un grupo compacto $G$ y una funci\'on $f \in L^2(G)$, la transformada de
Fourier se define mediante el teorema de Peter--Weyl:
\[
  f = \sum_{\lambda \in \widehat{G}} d_\lambda\, \tr\big(\hat{f}(\lambda)\, U^\lambda\big),
\]
donde $\widehat{G}$ indexa las representaciones irreducibles.
\end{definition}

\begin{definition}[Arm\'onicos circulares en $SO(2)$]
\label{def:grids:circular-harmonics}
Para el grupo de rotaciones planares $SO(2) \cong S^1$, las representaciones
irreducibles son $U^n(\theta) = e^{in\theta}$, $n \in \Z$. Una funci\'on
$f \colon S^1 \to \C$ se expande como
$f(\theta) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n\, e^{in\theta}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Arm\'onicos esf\'ericos en $SO(3)$]
\label{def:grids:spherical-harmonics}
Para el grupo de rotaciones tridimensionales $SO(3)$, las funciones sobre la
esfera $S^2$ se expanden en arm\'onicos esf\'ericos:
\[
  f(\theta, \phi) = \sum_{l=0}^{\infty} \sum_{m=-l}^{l} c_{lm}\, Y_l^m(\theta, \phi),
\]
donde $Y_l^m$ son los arm\'onicos esf\'ericos de grado $l$ y orden $m$.
\end{definition}

El teorema de Peter--Weyl (\Cref{ch:foundations}) proporciona la base te\'orica
para la descomposici\'on en canales en las CNN equivariantes a grupos, el
dise\~no de filtros equivariantes en esferas y la parametrizaci\'on eficiente de
convoluciones en grupos de Lie ---temas que se desarrollan en detalle en el
\Cref{ch:groups}---.

\subsection{An\'alisis espectral en grafos}
\label{sec:grids:spectral-graphs}

El an\'alisis espectral en grafos extiende las ideas del an\'alisis de Fourier a
dominios irregulares, proporcionando la base matem\'atica para las convoluciones
espectrales en redes neuronales sobre grafos. Los fundamentos te\'oricos del
laplaciano de grafo, incluyendo su definici\'on y propiedades espectrales, se
desarrollan en el \Cref{ch:graphs}; aqu\'i resumimos solo las consecuencias
necesarias para relacionar la convoluci\'on en rejilla con su generalizaci\'on
espectral. Para la matriz laplaciana $L = D - A$ y su variante normalizada
$\mathcal{L} = D^{-1/2} L\, D^{-1/2}$, asumimos familiaridad con la
descomposici\'on espectral.

\begin{theorem}[Teorema espectral para el laplaciano]
\label{thm:grids:spectral-laplacian}
Sea $L$ la matriz laplaciana de un grafo conexo. Entonces:
\begin{enumerate}
  \item Los autovalores satisfacen $0 = \lambda_0 < \lambda_1 \leq \lambda_2 \leq
    \cdots \leq \lambda_{n-1}$.
  \item El autovector asociado a $\lambda_0 = 0$ es
    $\phi_0 = \frac{1}{\sqrt{n}} \mathbf{1}$.
  \item Los autovectores $\{\phi_k\}_{k=0}^{n-1}$ forman una base ortonormal de
    $\R^n$.
  \item La multiplicidad de $\lambda_0$ es igual al n\'umero de componentes
    conexas.
\end{enumerate}
Para la demostraci\'on, v\'ease \citep[Cap\'itulos~1--2]{Chung1997} y el
\Cref{ch:graphs}.
\end{theorem}

La transformada de Fourier en grafos (\Cref{ch:graphs}) proyecta las se\~nales
sobre los autovectores del laplaciano: $\hat{f}(\lambda_k) =
\inner{\mathbf{f}}{\phi_k}$, con forma matricial $\hat{f} = U^T f$. A partir de
esta transformada se definen las convoluciones espectrales.

\begin{definition}[Convoluci\'on espectral en grafos]
\label{def:grids:spectral-conv-graphs}
Para una funci\'on $f \colon V \to \R$ y un filtro espectral
$g \colon \R_+ \to \R$,
\[
  (g \star f)(v_i) = \sum_{k=0}^{n-1} g(\lambda_k)\, \hat{f}(\lambda_k)\, \phi_k(v_i).
\]
En forma matricial, $g \star f = \Phi\, g(\Lambda)\, \Phi^T f$, donde
$\Phi = [\phi_0, \ldots, \phi_{n-1}]$ y
$\Lambda = \diag(\lambda_0, \ldots, \lambda_{n-1})$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Interpretaci\'on frecuencial]
\label{thm:grids:freq-interp-graphs}
Los autovalores del laplaciano admiten una interpretaci\'on frecuencial: las
frecuencias bajas ($\lambda_k$ peque\~no) corresponden a autovectores que
var\'ian suavemente sobre el grafo, las frecuencias altas ($\lambda_k$ grande)
corresponden a autovectores que oscilan r\'apidamente entre v\'ertices
adyacentes, y los filtros pasa-bajos satisfacen $g(\lambda) \approx 1$ para
$\lambda$ peque\~no y $g(\lambda) \approx 0$ para $\lambda$ grande.
\end{theorem}

\begin{proof}
La interpretaci\'on se justifica mediante el cociente de Rayleigh. Para una
se\~nal $\mathbf{f} \in \R^n$ sobre el grafo, la variaci\'on total es
$\mathbf{f}^T L \mathbf{f} = \sum_{(i,j) \in E} w_{ij}(f_i - f_j)^2$. El
$k$-\'esimo autovector $\phi_k$ minimiza esta variaci\'on total sujeto a
ortogonalidad con los autovectores previos:
$\lambda_k = \min_{\mathbf{f} \perp \phi_0, \ldots, \phi_{k-1}}
\frac{\mathbf{f}^T L \mathbf{f}}{\mathbf{f}^T \mathbf{f}}$. Luego los
autovectores con autovalores peque\~nos minimizan la variaci\'on entre nodos
adyacentes (variaci\'on suave, baja frecuencia), mientras que los autovalores
grandes corresponden a autovectores con alta variaci\'on (oscilaciones
r\'apidas, alta frecuencia).
\end{proof}

Para hacer las convoluciones espectrales computacionalmente eficientes, los
filtros se aproximan mediante polinomios, evitando la diagonalizaci\'on
expl\'icita del laplaciano. Usando polinomios de Chebyshev $T_k$ en el intervalo
$[-1, 1]$, un filtro se escribe como $g(\tilde{\lambda}) = \sum_{k=0}^K \theta_k\,
T_k(\tilde{\lambda})$ con $\tilde{\lambda} = 2\lambda/\lambda_{\max} - 1$, y la
acci\'on $g(L)f$ se calcula en $O(K\abs{E})$ mediante la recurrencia
$\bar{x}_k = 2\tilde{L}\bar{x}_{k-1} - \bar{x}_{k-2}$, sin diagonalizar $L$.
Estos m\'etodos espectrales en grafos se desarrollan por completo en el
\Cref{ch:graphs}; aqu\'i sirven para mostrar que la convoluci\'on en rejilla es
el caso regular particular de una construcci\'on que sobrevive a la p\'erdida de
la rejilla.

\subsection{Bases \emph{wavelets} y an\'alisis multirresoluci\'on}
\label{sec:grids:wavelets}

Las \emph{wavelets} proporcionan una alternativa a la transformada de Fourier
que permite un an\'alisis tiempo-frecuencia simult\'aneo, superando las
limitaciones del principio de incertidumbre. Su aplicaci\'on en redes neuronales
ofrece representaciones jer\'arquicas naturales.

\begin{definition}[\emph{Wavelet} madre]
\label{def:grids:mother-wavelet}
Una funci\'on $\psi \in L^2(\R)$ es una \emph{wavelet madre} si satisface la
condici\'on de admisibilidad
\[
  C_\psi = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\abs{\hat{\psi}(\omega)}^2}{\abs{\omega}}\, \mathrm{d}\omega < \infty,
\]
donde $\hat{\psi}$ es la transformada de Fourier de $\psi$.
\end{definition}

La condici\'on $C_\psi < \infty$ implica que $\hat{\psi}(0) = 0$, lo que
significa $\int_{-\infty}^{\infty} \psi(t)\, \mathrm{d}t = 0$. Esto garantiza que
las \emph{wavelets} tienen media cero y proporcionan an\'alisis local.

\begin{definition}[Transformada \emph{wavelet} continua]
\label{def:grids:cwt}
Para una funci\'on $f \in L^2(\R)$ y una \emph{wavelet} madre $\psi$, la
\emph{transformada wavelet continua} se define como
\[
  W_f(a, b) = \frac{1}{\sqrt{\abs{a}}} \int_{-\infty}^{\infty} f(t)\,
    \psi^*\!\Big(\frac{t-b}{a}\Big)\, \mathrm{d}t,
\]
donde $a \in \R\setminus\{0\}$ es el par\'ametro de escala y $b \in \R$ es el
par\'ametro de traslaci\'on.
\end{definition}

\begin{theorem}[F\'ormula de reconstrucci\'on \emph{wavelet}]
\label{thm:grids:wavelet-reconstruction}
Si $\psi$ satisface la condici\'on de admisibilidad, entonces
\[
  f(t) = \frac{1}{C_\psi} \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty}
    W_f(a, b)\, \psi_{a,b}(t)\, \frac{\mathrm{d}a\, \mathrm{d}b}{a^2},
\]
donde $\psi_{a,b}(t) = \frac{1}{\sqrt{\abs{a}}}\, \psi\big(\frac{t-b}{a}\big)$.
V\'ease el \Cref{ch:appendix} para la demostraci\'on completa.
\end{theorem}

\begin{definition}[An\'alisis multirresoluci\'on]
\label{def:grids:mra}
Un \emph{an\'alisis multirresoluci\'on} (MRA) de $L^2(\R)$ es una secuencia de
subespacios cerrados $\{V_j\}_{j \in \Z}$ que satisface:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Inclusi\'on:} $\cdots \subset V_{-1} \subset V_0 \subset V_1 \subset \cdots$.
  \item \textbf{Densidad:} $\overline{\bigcup_{j \in \Z} V_j} = L^2(\R)$.
  \item \textbf{Separaci\'on:} $\bigcap_{j \in \Z} V_j = \{0\}$.
  \item \textbf{Escalado:} $f(x) \in V_j \Leftrightarrow f(2x) \in V_{j+1}$.
  \item \textbf{Traslaci\'on:} $f(x) \in V_0 \Rightarrow f(x-k) \in V_0$ para $k \in \Z$.
  \item \textbf{Base de Riesz:} existe $\phi \in V_0$ tal que
    $\{\phi(x-k)\}_{k \in \Z}$ es una base de Riesz de $V_0$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}[Funci\'on de escala]
\label{def:grids:scaling-function}
La funci\'on $\phi$ de la condici\'on~6 del MRA se denomina \emph{funci\'on de
escala} o \emph{wavelet padre}. Satisface la ecuaci\'on de escalado
\[
  \phi(x) = \sqrt{2} \sum_{k \in \Z} h_k\, \phi(2x - k),
\]
donde $\{h_k\}$ son los coeficientes de escalado.
\end{definition}

\begin{definition}[\emph{Wavelet} ortogonal]
\label{def:grids:orthogonal-wavelet}
Dado un MRA con funci\'on de escala $\phi$, la \emph{wavelet ortogonal} asociada
se define como
\[
  \psi(x) = \sqrt{2} \sum_{k \in \Z} g_k\, \phi(2x - k),
\]
donde $g_k = (-1)^k h_{1-k}$ est\'an relacionados con los coeficientes de
escalado.
\end{definition}

\begin{theorem}[Descomposici\'on \emph{wavelet}]
\label{thm:grids:wavelet-decomposition}
Toda funci\'on $f \in L^2(\R)$ puede descomponerse como
\[
  f(x) = \sum_{k \in \Z} c_{J,k}\, \phi_{J,k}(x)
   + \sum_{j=J}^{\infty} \sum_{k \in \Z} d_{j,k}\, \psi_{j,k}(x),
\]
donde $\phi_{j,k}(x) = 2^{j/2} \phi(2^j x - k)$ y
$\psi_{j,k}(x) = 2^{j/2} \psi(2^j x - k)$. V\'ease el \Cref{ch:appendix} para la
demostraci\'on.
\end{theorem}

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  >=Stealth, scale=0.9, transform shape,
  filter/.style={draw=#1!70, fill=#1!15, minimum width=0.9cm, minimum height=0.65cm,
    font=\small, rounded corners=2pt, inner sep=2pt},
  downsample/.style={draw=gdlgray!70, fill=gdlgray!15, minimum width=0.65cm,
    minimum height=0.65cm, font=\small, rounded corners=2pt, inner sep=2pt},
  coeff/.style={draw=#1!60, fill=#1!15, minimum width=1.5cm, minimum height=0.65cm,
    font=\small, rounded corners=3pt, inner sep=3pt},
  arrowline/.style={->, gdlgray!80, thick},
]
\def\rowsep{2.4}
\def\collow{-1.6}
\def\colhigh{3.8}
\node[draw=gdlgray!60, fill=gdlgray!10, minimum width=2.6cm, minimum height=1.0cm,
      rounded corners=3pt] (fbox) at (1.1, 0) {};
\begin{scope}
  \clip ([xshift=3pt, yshift=3pt]fbox.south west) rectangle ([xshift=-3pt, yshift=-3pt]fbox.north east);
  \draw[gdlred!70, line width=1.0pt]
    plot[domain=-1.15:1.15, samples=100, smooth]
    ({1.1 + \x}, {0.3*sin(4*\x r) + 0.13*sin(11*\x r) + 0.09*cos(18*\x r)});
\end{scope}
\node[above=2pt of fbox, font=\bfseries\small] {Se\~nal $f \in V_J$};
\def\lva{-2.3}
\draw[arrowline] (fbox.south) -- ++(0, -0.3) coordinate (splitA);
\draw[gdlgray!80, thick] (splitA) -| (\collow, {\lva + 0.55});
\draw[arrowline] (\collow, {\lva + 0.55}) -- (\collow, {\lva + 0.33});
\draw[gdlgray!80, thick] (splitA) -| (\colhigh, {\lva + 0.55});
\draw[arrowline] (\colhigh, {\lva + 0.55}) -- (\colhigh, {\lva + 0.33});
\node[filter=gdlblue] (hA) at (\collow, \lva) {$h$};
\node[above=1pt of hA, font=\scriptsize, text=gdlblue!70!black] {paso bajo};
\node[downsample, right=0.3cm of hA] (dsA) {$\downarrow\!2$};
\draw[arrowline] (hA) -- (dsA);
\node[coeff=gdlblue, right=0.45cm of dsA] (cJ1) {$c_{J-1,k}$};
\draw[arrowline] (dsA) -- (cJ1);
\node[below=2pt of cJ1, font=\scriptsize, text=gdlblue!70!black] {$\in V_{J-1}$};
\node[filter=gdlorange] (gA) at (\colhigh, \lva) {$g$};
\node[above=1pt of gA, font=\scriptsize, text=gdlorange!70!black] {paso alto};
\node[downsample, right=0.3cm of gA] (dsAgA) {$\downarrow\!2$};
\draw[arrowline] (gA) -- (dsAgA);
\node[coeff=gdlorange, right=0.45cm of dsAgA] (dJ1) {$d_{J-1,k}$};
\draw[arrowline] (dsAgA) -- (dJ1);
\node[below=2pt of dJ1, font=\scriptsize, text=gdlorange!70!black] {$\in W_{J-1}$};
\pgfmathsetmacro{\lvb}{\lva - \rowsep}
\draw[arrowline] (cJ1.south) -- ++(0, -0.5) coordinate (splitB);
\draw[gdlgray!80, thick] (splitB) -| (\collow, {\lvb + 0.55});
\draw[arrowline] (\collow, {\lvb + 0.55}) -- (\collow, {\lvb + 0.33});
\draw[gdlgray!80, thick] (splitB) -| (\colhigh, {\lvb + 0.55});
\draw[arrowline] (\colhigh, {\lvb + 0.55}) -- (\colhigh, {\lvb + 0.33});
\node[filter=gdlblue] (hB) at (\collow, \lvb) {$h$};
\node[downsample, right=0.3cm of hB] (dsB) {$\downarrow\!2$};
\draw[arrowline] (hB) -- (dsB);
\node[coeff=gdlblue, right=0.45cm of dsB] (cJ2) {$c_{J-2,k}$};
\draw[arrowline] (dsB) -- (cJ2);
\node[below=2pt of cJ2, font=\scriptsize, text=gdlblue!70!black] {$\in V_{J-2}$};
\node[filter=gdlorange] (gB) at (\colhigh, \lvb) {$g$};
\node[downsample, right=0.3cm of gB] (dsBgB) {$\downarrow\!2$};
\draw[arrowline] (gB) -- (dsBgB);
\node[coeff=gdlorange, right=0.45cm of dsBgB] (dJ2) {$d_{J-2,k}$};
\draw[arrowline] (dsBgB) -- (dJ2);
\node[below=2pt of dJ2, font=\scriptsize, text=gdlorange!70!black] {$\in W_{J-2}$};
\def\eqx{8.8}
\node[font=\small, text=gdlpurple!70!black, anchor=west] (eq1) at (\eqx, \lva)
  {$V_{J} = V_{J-1} \oplus W_{J-1}$};
\node[font=\small, text=gdlpurple!70!black, anchor=west] (eq2) at (\eqx, \lvb)
  {$V_{J-1} = V_{J-2} \oplus W_{J-2}$};
\def\arrowx{-3.6}
\draw[gdlgreen!70, thick, ->] (\arrowx, {\lva + 0.5}) -- (\arrowx, {\lvb - 0.5});
\node[font=\scriptsize, text=gdlgreen!70!black, anchor=east] at ({\arrowx - 0.1}, \lva) {fina};
\node[font=\scriptsize, text=gdlgreen!70!black, anchor=east] at ({\arrowx - 0.1}, \lvb) {gruesa};
\pgfmathsetmacro{\nesty}{\lvb - 1.2}
\node[font=\small, text=gdlblue!70!black, fill=white, inner sep=3pt,
      rounded corners=2pt, draw=gdlblue!30] at (2.0, \nesty)
  {$\cdots \subset V_{J-2} \subset V_{J-1} \subset V_J \subset \cdots \subset L^2(\R)$};
\end{tikzpicture}
\caption[Descomposici\'on \emph{wavelet} multirresoluci\'on]{Descomposici\'on
\emph{wavelet} multirresoluci\'on: una se\~nal se descompone iterativamente
mediante filtros paso bajo ($h$) y paso alto ($g$) seguidos de submuestreo
($\downarrow 2$), separando las componentes de aproximaci\'on ($c_{j,k}$) y
detalle ($d_{j,k}$) a m\'ultiples escalas.}
\label{fig:grids:wavelet-mra}
\end{figure}

\begin{example}[\emph{Wavelets} de Haar]
\label{ex:grids:haar}
Las \emph{wavelets} de Haar son las m\'as simples:
\[
\phi(x) = \begin{cases} 1 & 0 \leq x < 1, \\ 0 & \text{en otro caso}, \end{cases}
\qquad
\psi(x) = \begin{cases} 1 & 0 \leq x < 1/2, \\ -1 & 1/2 \leq x < 1, \\ 0 & \text{en otro caso}. \end{cases}
\]
\end{example}

\begin{example}[\emph{Wavelets} de Daubechies]
\label{ex:grids:daubechies}
Las \emph{wavelets} de Daubechies $D_N$ tienen soporte compacto $[0, 2N-1]$ y
$N$ momentos nulos:
\[
  \int_{-\infty}^{\infty} x^k\, \psi(x)\, \mathrm{d}x = 0, \qquad k = 0, 1, \ldots, N-1.
\]
\end{example}

\begin{definition}[\emph{Wavelets} espectrales en grafos]
\label{def:grids:graph-wavelets}
Para un grafo con laplaciano $L$ y autovectores $\{\phi_k\}$, las \emph{wavelets}
espectrales se definen como
\[
  \psi_{s,i} = \sum_{k=0}^{n-1} g(s\lambda_k)\, \phi_k(i)\, \phi_k,
\]
donde $g$ es una funci\'on \emph{wavelet} madre y $s$ es el par\'ametro de
escala. Una elecci\'on com\'un es $g(x) = x\, e^{-x}$, que proporciona
localizaci\'on tanto espectral como espacial en el grafo.
\end{definition}

Las \emph{wavelets} ofrecen ventajas espec\'ificas para las redes neuronales: un
an\'alisis multirresoluci\'on natural para arquitecturas jer\'arquicas; mejor
localizaci\'on que Fourier para caracter\'isticas locales; representaciones
dispersas de las se\~nales naturales; e invarianza por traslaci\'on aproximada
seg\'un el tipo de \emph{wavelet}.

\begin{definition}[\emph{Wavelet} de Morlet]
\label{def:grids:morlet}
La \emph{wavelet de Morlet} es una onda modulada por una gaussiana:
\[
  \psi_{\omega_0}(t) = c_\sigma\, \pi^{-1/4}\, e^{i\omega_0 t}\, e^{-t^2/2},
\]
donde $\omega_0 \geq 5$ es la frecuencia central y $c_\sigma$ es una constante de
normalizaci\'on. Su transformada de Fourier es
$\hat{\psi}_{\omega_0}(\omega) = c_\sigma\, \pi^{-1/4}\, e^{-(\omega - \omega_0)^2/2}$,
una gaussiana centrada en $\omega_0$.
\end{definition}

\begin{remark}[Resoluci\'on tiempo-frecuencia \'optima]
\label{rem:grids:morlet-resolution}
La \emph{wavelet} de Morlet alcanza la igualdad en el principio de incertidumbre
de Heisenberg--Gabor, $\Delta t \cdot \Delta \omega = \frac{1}{2}$, lo que la
convierte en la \emph{wavelet} con mejor resoluci\'on simult\'anea en tiempo y
frecuencia. A escala $a$, la \emph{wavelet}
$\psi_{a,b}(t) = a^{-1/2}\psi((t-b)/a)$ tiene resoluci\'on temporal
$\Delta t \propto a$ y frecuencial $\Delta \omega \propto 1/a$, implementando
exactamente la propiedad de multirresoluci\'on adaptativa.
\end{remark}

La conexi\'on m\'as profunda entre \emph{wavelets} y CNN se establece a trav\'es
de la \emph{transformada de \emph{scattering}} de Mallat~\citep{Mallat2012scattering},
que muestra que las primeras capas de una CNN pueden entenderse como un banco de
filtros \emph{wavelet} con una no linealidad de m\'odulo.

\begin{definition}[Transformada de \emph{scattering}]
\label{def:grids:scattering}
Sea $\psi$ una \emph{wavelet} madre y $\phi$ una funci\'on de escala (paso
bajo). El \emph{operador de \emph{scattering}} de orden $m$ se define
recursivamente:
\begin{align}
S_0 f &= f \star \phi_J, \nonumber \\
S_1 f &= \{\,\abs{f \star \psi_{j_1}} \star \phi_J\,\}_{j_1}, \nonumber \\
S_m f &= \{\,\abs{\cdots\abs{f \star \psi_{j_1}} \star \psi_{j_2}\cdots \star \psi_{j_m}} \star \phi_J\,\}_{j_1 < j_2 < \cdots < j_m},
\end{align}
donde $\psi_j(t) = 2^{-j}\psi(2^{-j}t)$ son las \emph{wavelets} dilatadas y
$\phi_J$ es la funci\'on de escala a la resoluci\'on m\'as gruesa.
\end{definition}

\begin{proposition}[Propiedades de la transformada de \emph{scattering}]
\label{prop:grids:scattering}
El operador de \emph{scattering} $Sf = (S_0 f, S_1 f, S_2 f, \ldots)$ satisface:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Invarianza por traslaci\'on:} $S[\tau_c f] = S[f]$ para toda
    traslaci\'on $\tau_c f(t) = f(t - c)$.
  \item \textbf{Estabilidad Lipschitz a deformaciones:} para todo difeomorfismo
    $\tau$ cercano a la identidad,
    $\norm{Sf - S(f \circ \tau)} \leq C\norm{\nabla \tau}_\infty \norm{f}$.
  \item \textbf{Conservaci\'on de energ\'ia:} $\sum_{m=0}^{\infty} \norm{S_m f}^2 = \norm{f}^2$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) La traslaci\'on conmuta con la convoluci\'on:
$\tau_c f \star \psi_j = \tau_c(f \star \psi_j)$. El m\'odulo preserva esta
traslaci\'on: $\abs{\tau_c(f \star \psi_j)} = \tau_c\abs{f \star \psi_j}$.
Finalmente, la convoluci\'on con $\phi_J$ (paso bajo a escala $2^J$) promedia
sobre traslaciones menores que $2^J$, eliminando la dependencia en $c$.

(2) Dado que $\psi_j$ tiene soporte frecuencial concentrado en
$\abs{\omega} \sim 2^j$, la convoluci\'on $f \star \psi_j$ es sensible a
variaciones de $f$ a escala $2^{-j}$. Una deformaci\'on $\tau$ con
$\norm{\nabla \tau}_\infty \leq \epsilon$ desplaza las frecuencias como m\'aximo
en $\epsilon \cdot 2^j$, que es peque\~no comparado con el ancho de banda $2^j$
del filtro, produciendo un error proporcional a $\epsilon$.

(3) Se sigue de la identidad de Parseval para \emph{wavelets}:
$\norm{f}^2 = \norm{f \star \phi_J}^2 + \sum_j \norm{f \star \psi_j}^2$.
Aplicando esto iterativamente a los coeficientes $\abs{f \star \psi_j}$ y usando
que el m\'odulo preserva la norma $L^2$, se obtiene la conservaci\'on de
energ\'ia total.
\end{proof}

\begin{remark}[\emph{Scattering} como CNN con pesos fijos]
\label{rem:grids:scattering-cnn}
La arquitectura de la transformada de \emph{scattering} es isomorfa a una CNN
con las siguientes correspondencias: las \emph{wavelets} $\psi_j$ predefinidas
(no aprendidas) hacen el papel de los n\'ucleos convolucionales; el m\'odulo
$\abs{\cdot}$ hace el papel de la ReLU; la convoluci\'on con $\phi_J$ hace el
papel del \emph{average pooling}; y el orden $m$ del \emph{scattering} hace el
papel del n\'umero de capas. La diferencia clave es que la transformada de
\emph{scattering} tiene garant\'ias te\'oricas de estabilidad e invarianza,
mientras que las CNN entrenadas las aprenden impl\'icitamente.
\end{remark}

\subsection{Convoluciones espectrales en CNN}
\label{sec:grids:spectral-cnns}

Las convoluciones espectrales en CNN aprovechan las propiedades del dominio
frecuencial para implementar las operaciones convolucionales de manera
eficiente, especialmente para n\'ucleos grandes o en aplicaciones con estructura
geom\'etrica espec\'ifica.

\begin{definition}[Filtro espectral parametrizado]
\label{def:grids:spectral-filter}
Un \emph{filtro espectral parametrizado} es una funci\'on
$h_\theta \colon \R_+ \to \R$ donde $\theta \in \R^p$ son par\'ametros
entrenables. El filtro act\'ua sobre el espectro de frecuencias mediante
\[
  h_\theta(\lambda) = \sum_{k=0}^{K-1} \theta_k\, \phi_k(\lambda),
\]
donde $\{\phi_k\}$ es una base de funciones (polinomios, \emph{wavelets}, etc.).
\end{definition}

\begin{definition}[Capa convolucional espectral]
\label{def:grids:spectral-layer}
Una capa convolucional espectral transforma una se\~nal de entrada $x \in \R^n$
mediante
\[
  y = \sigma(h_\theta \star x + b),
\]
donde $h_\theta \star x = \Ft^{-1}[h_\theta(\cdot) \cdot \Ft[x]]$ es la
convoluci\'on espectral, $\sigma$ es la funci\'on de activaci\'on y $b$ es el
t\'ermino de sesgo.
\end{definition}

\begin{theorem}[Equivalencia espacial-espectral]
\label{thm:grids:spatial-spectral}
Para dominios con estructura regular (rejillas, toros), las convoluciones
espaciales y espectrales son matem\'aticamente equivalentes:
\[
  (f \conv g)(x) = \Ft^{-1}[\Ft[f] \cdot \Ft[g]](x).
\]
Sin embargo, difieren en complejidad computacional (espacial $O(n \cdot k^2)$
frente a espectral $O(n \log n)$), en localizaci\'on (espacial es local,
espectral es global) y en interpretabilidad (espacial es geom\'etrica,
espectral es frecuencial).
\end{theorem}

\begin{proof}
La equivalencia se deduce del teorema de convoluci\'on para la transformada de
Fourier. Para funciones $f, g \in L^1(\R^d)$ (o sus an\'alogos discretos en
$\Z^d$), la transformada de Fourier satisface
$\Ft[f \conv g] = \Ft[f] \cdot \Ft[g]$. Aplicando $\Ft^{-1}$ a ambos lados se
obtiene la identidad del enunciado. Las diferencias de complejidad son: la
convoluci\'on espacial directa realiza $O(n \cdot k^2)$ operaciones (recorrer
$n$ posiciones aplicando un n\'ucleo de tama\~no $k \times k$), mientras que la
convoluci\'on espectral v\'ia FFT requiere $O(n \log n)$ para la transformada
directa, $O(n)$ para la multiplicaci\'on punto a punto y $O(n \log n)$ para la
transformada inversa, totalizando $O(n \log n)$. La localizaci\'on difiere
porque un n\'ucleo espacial finito de tama\~no $k$ corresponde a un filtro
espectral de soporte completo, y viceversa.
\end{proof}

\paragraph{Implementaci\'on pr\'actica de las CNN espectrales.}
Para una entrada $x \in \R^{H \times W}$ y un filtro parametrizado $h_\theta$, el
paso hacia adelante espectral calcula $\hat{x} = \mathrm{FFT2D}(x)$, aplica el
filtro $\hat{y} = h_\theta(\omega) \odot \hat{x}$ (producto puntual), invierte
$y = \mathrm{IFFT2D}(\hat{y})$ y activa $z = \sigma(y + b)$. Para evitar efectos
de borde se usa relleno circular o relleno con ceros; la FFT/IFFT pueden
acumular errores de punto flotante; y deben almacenarse tanto la
representaci\'on espacial como la espectral.

\begin{definition}[Funci\'on de transferencia de una CNN lineal]
\label{def:grids:transfer-function}
Para una CNN lineal (sin activaciones no lineales) con $L$ capas, la funci\'on de
transferencia global en el dominio frecuencial es
$H(\omega) = \prod_{l=1}^L H_l(\omega)$, donde $H_l(\omega)$ es la respuesta
frecuencial de la capa $l$. Esta factorizaci\'on solo es v\'alida en ausencia de
no linealidades entre capas.
\end{definition}

\begin{theorem}[Complejidad computacional]
\label{thm:grids:complexity}
Para una convoluci\'on 2D de tama\~no $n \times n$ con un n\'ucleo $k \times k$,
la convoluci\'on directa cuesta $O(n^2 k^2)$, la convoluci\'on espectral cuesta
$O(n^2 \log n)$, y el m\'etodo espectral es m\'as eficiente cuando
$k > O(\log n)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
La convoluci\'on directa en 2D calcula, para cada una de las $n^2$ posiciones de
la imagen, una suma de $k^2$ productos, dando $O(n^2 k^2)$ operaciones. La
convoluci\'on espectral requiere: (i) FFT 2D de la imagen, $O(n^2 \log n)$; (ii)
FFT 2D del n\'ucleo (con relleno de ceros), $O(n^2 \log n)$; (iii)
multiplicaci\'on punto a punto en frecuencia, $O(n^2)$; (iv) IFFT 2D,
$O(n^2 \log n)$. El total es $O(n^2 \log n)$. El punto de equilibrio se obtiene
igualando $n^2 k^2 = n^2 \log n$, es decir, $k^2 = \log n$, por lo que la
convoluci\'on espectral es preferible cuando $k > O(\sqrt{\log n})$.
\end{proof}

\begin{example}[An\'alisis de eficiencia pr\'actica]
\label{ex:grids:efficiency}
Para una imagen $512 \times 512$ y un n\'ucleo $k \times k$: con $k = 3$,
directa $\sim 2{,}3 \times 10^6$ operaciones frente a espectral
$\sim 2{,}6 \times 10^6$; con $k = 15$, directa $\sim 5{,}9 \times 10^7$ frente a
espectral $\sim 2{,}6 \times 10^6$; con $k = 51$, directa
$\sim 6{,}8 \times 10^8$ frente a espectral $\sim 2{,}6 \times 10^6$. El coste
espectral es esencialmente constante en $k$.
\end{example}

\begin{theorem}[Aproximaci\'on universal espectral]
\label{thm:grids:spectral-universal}
Sea $\mathcal{G} = (V, E)$ un grafo finito con laplaciano $L$ y espectro
contenido en $[0, \lambda_{\max}]$. Para cualquier filtro espectral continuo
$h \colon [0, \lambda_{\max}] \to \R$ y $\epsilon > 0$, existe un filtro
polinomial $p(\lambda) = \sum_{k=0}^{K} \theta_k\, T_k(\tilde{\lambda})$ de grado
$K$ suficientemente grande tal que
$\norm{h(\lambda) - p(\lambda)}_{\infty, [0, \lambda_{\max}]} < \epsilon$. En
consecuencia, la se\~nal filtrada satisface $\norm{h(L)f - p(L)f} \leq
\epsilon \norm{f}$ para toda se\~nal $f$ en el grafo.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo]
El intervalo espectral $[0, \lambda_{\max}]$ es compacto, por lo que el
resultado es consecuencia directa del teorema de aproximaci\'on de Weierstrass:
toda funci\'on continua en un intervalo compacto puede aproximarse uniformemente
por polinomios. La cota sobre la se\~nal filtrada se sigue de
$\norm{h(L)f - p(L)f} = \norm{(h-p)(L)f} \leq \norm{h - p}_\infty \norm{f}$, ya
que los autovalores de $(h-p)(L)$ est\'an acotados por $\norm{h-p}_\infty$.
\end{proof}

Las principales limitaciones de las convoluciones espectrales son su no
localidad (los filtros espectrales afectan globalmente a la se\~nal), la
exigencia de dominios con estructura FFT (rejillas regulares), las dificultades
con condiciones de frontera no peri\'odicas y la interpretabilidad reducida
frente a la convoluci\'on espacial.

\subsection{Interpretaci\'on frecuencial de las CNN cl\'asicas}
\label{sec:grids:freq-interpretation}

El an\'alisis frecuencial de las CNN tradicionales revela perspectivas profundas
sobre qu\'e caracter\'isticas aprenden y c\'omo procesan la informaci\'on
visual.

\begin{definition}[Respuesta frecuencial de un n\'ucleo]
\label{def:grids:freq-response}
Para un n\'ucleo convolucional $K \in \R^{k \times k}$, su respuesta frecuencial
es
\[
  H(\omega_x, \omega_y) = \sum_{i=0}^{k-1} \sum_{j=0}^{k-1} K[i,j]\,
    e^{-2\pi i(\omega_x i + \omega_y j)}.
\]
\end{definition}

\begin{example}[An\'alisis de n\'ucleos comunes]
\label{ex:grids:common-kernels}
El detector de bordes de Sobel $K_{\text{Sobel}} = \begin{psmallmatrix} -1 & 0 & 1 \\
-2 & 0 & 2 \\ -1 & 0 & 1 \end{psmallmatrix}$ tiene una respuesta frecuencial
pasa-altos con m\'aximo en las frecuencias horizontales medias. El filtro
gaussiano $K_{\text{Gauss}}[i,j] = \frac{1}{2\pi\sigma^2}
e^{-\frac{(i-c)^2 + (j-c)^2}{2\sigma^2}}$ tiene una respuesta pasa-bajos con
corte suave determinado por $\sigma$. El laplaciano
$K_{\text{Lap}} = \begin{psmallmatrix} 0 & -1 & 0 \\ -1 & 4 & -1 \\ 0 & -1 & 0
\end{psmallmatrix}$ tiene una respuesta pasa-altos isotr\'opica.
\end{example}

\begin{remark}[Evoluci\'on espectral durante el entrenamiento]
\label{rem:grids:spectral-evolution}
Las observaciones emp\'iricas muestran que, durante el entrenamiento de una CNN,
la distribuci\'on espectral de los filtros evoluciona siguiendo un patr\'on
caracter\'istico: las capas tempranas aprenden filtros pasa-bajos y detectores
de bordes (altas frecuencias); las capas intermedias aprenden filtros pasa-banda
para texturas espec\'ificas; y las capas profundas aprenden filtros complejos
menos interpretables espectralmente. Este comportamiento se ha documentado
experimentalmente en m\'ultiples arquitecturas, aunque carece de una
demostraci\'on formal general. Estudios emp\'iricos relacionados muestran que las
CNN exhiben un sesgo hacia las frecuencias bajas: aprenden primero las
componentes de baja frecuencia y requieren m\'as iteraciones para capturar el
detalle de alta frecuencia.
\end{remark}

Los m\'etodos espectrales de esta secci\'on encuentran aplicaciones directas en
dominios donde la estructura frecuencial de los datos es fundamental:
reconstrucci\'on de im\'agenes m\'edicas (resonancia magn\'etica, tomograf\'ia
computarizada), procesamiento de se\~nales cient\'ificas (astronom\'ia,
sismolog\'ia) y compresi\'on de redes neuronales mediante poda espectral. El
enfoque de este libro, sin embargo, se centra en la fundamentaci\'on
matem\'atica de estos m\'etodos.

\subsection{Limitaciones y s\'intesis}
\label{sec:grids:spectral-limits}

Las convoluciones espectrales cl\'asicas de esta secci\'on requieren una
estructura regular (rejillas uniformes para una FFT eficiente), condiciones de
frontera peri\'odicas o relleno adecuado, y un tama\~no fijo ---restringi\'endose
en consecuencia a dominios euclidianos regulares---. Exhiben asimismo un
compromiso entre localizaci\'on y eficiencia, resumido en la
\Cref{tab:grids:methods}: la convoluci\'on espacial ofrece una localizaci\'on
excelente pero solo una eficiencia media, mientras que la convoluci\'on
espectral ofrece una eficiencia excelente a costa de la localizaci\'on; las
aproximaciones polinomiales y las \emph{wavelets} ocupan posiciones
intermedias.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Comparaci\'on de m\'etodos convolucionales.}
\label{tab:grids:methods}
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
\textbf{M\'etodo} & \textbf{Localizaci\'on} & \textbf{Eficiencia} & \textbf{Interpretabilidad} \\
\midrule
Convoluci\'on espacial      & Excelente & Media     & Alta  \\
Convoluci\'on espectral     & Pobre     & Excelente & Media \\
Aproximaci\'on polinomial   & Buena     & Buena     & Media \\
\emph{Wavelets}             & Excelente & Media     & Alta  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Otras limitaciones de los m\'etodos espectrales son la inestabilidad num\'erica
(acumulaci\'on de errores en m\'ultiples FFT/IFFT, \emph{aliasing} en el
submuestreo sin filtros anti-\emph{aliasing}, precisi\'on de punto flotante
especialmente en GPU), la interpretabilidad reducida (los filtros espectrales son
menos intuitivos visualmente y su relaci\'on con las caracter\'isticas
geom\'etricas es indirecta) y la ausencia de transferibilidad espectral entre
dominios: un filtro $h(\lambda)$ aprendido sobre el espectro
$\{\lambda_k^{(1)}\}$ de un dominio no tiene interpretaci\'on can\'onica sobre el
espectro $\{\lambda_k^{(2)}\}$ de otro a menos que exista una correspondencia
natural entre los autovalores. Esta \'ultima limitaci\'on motiva el uso de
aproximaciones polinomiales como los filtros de Chebyshev, que definen el filtro
como funci\'on del operador $h(L)$ en lugar de actuar sobre autovalores
individuales.

\begin{proposition}[Compromiso fundamental localizaci\'on-globalidad]
\label{prop:grids:loc-global}
Sea $h(\lambda)$ un filtro espectral con soporte en
$[\lambda_{\min}, \lambda_{\max}]$ y sea
$K(x,y) = \sum_k h(\lambda_k)\, \phi_k(x)\,\phi_k(y)$ su n\'ucleo espacial
asociado. Entonces
\[
  \supp_{\mathrm{freq}}(h) \cdot \supp_{\mathrm{spatial}}(K) \geq C > 0,
\]
donde $C$ depende solo de la dimensi\'on del dominio. En particular, un filtro
perfectamente localizado en frecuencia ($h = \delta_{\lambda_k}$) est\'a
completamente deslocalizado en el espacio ($K(x,y) = \phi_k(x)\phi_k(y)$, soporte
global).
\end{proposition}

\begin{proof}
Es una consecuencia directa del principio de incertidumbre para la transformada
espectral: la concentraci\'on de una funci\'on y la de su representaci\'on
espectral no pueden ser simult\'aneamente arbitrariamente peque\~nas. Para el
caso $h = \delta_{\lambda_k}$, el n\'ucleo se reduce a
$K(x,y) = \phi_k(x)\phi_k(y)$, que es no nulo en casi todo el dominio (ya que los
autovectores del laplaciano solo se anulan en un conjunto de medida cero). El
caso general sigue por un argumento de dualidad an\'alogo al principio de
Heisenberg cl\'asico.
\end{proof}

El an\'alisis arm\'onico proporciona as\'i un marco unificador que conecta las
CNN cl\'asicas (an\'alisis de Fourier en rejillas regulares), las redes
espectrales de grafos (an\'alisis espectral en grafos), las CNN geom\'etricas
(an\'alisis arm\'onico en grupos y variedades) y los \emph{transformers}
(atenci\'on como convoluci\'on adaptativa). Esta perspectiva revela que muchas
arquitecturas aparentemente distintas comparten fundamentos matem\'aticos
profundos.

Estos ejemplos concretan la tesis del cap\'itulo. Las redes convolucionales no
son un truco de ingenier\'ia \emph{ad hoc}, sino la realizaci\'on can\'onica de
un \'unico principio ---respetar la simetr\'ia de traslaci\'on de la rejilla---
le\'ido en dos lenguajes duales: el lenguaje espacial de la compartici\'on de
pesos y el lenguaje espectral de la base de Fourier. La descripci\'on espacial es
local y geom\'etrica; la descripci\'on espectral es la que \emph{sobrevive a la
p\'erdida de la rejilla}, pues en un grafo no existe la noci\'on de deslizar un
n\'ucleo, pero s\'i un laplaciano cuyos autovectores generalizan la base de
Fourier. Mantener fijo el principio y ampliar el grupo de simetr\'ia ---o
abandonar la rejilla por completo--- es precisamente el programa de los
cap\'itulos que siguen, comenzando en el \Cref{ch:groups} con redes equivariantes
a rotaciones y reflexiones.
