\providecommand{\N}{\mathbb{N}}
\providecommand{\tr}{\operatorname{tr}}
\providecommand{\Lap}{\mathcal{L}}
\providecommand{\Nbr}{\mathcal{N}}
\providecommand{\HASH}{\operatorname{HASH}}
\providecommand{\WL}{\textsc{wl}}
\providecommand{\Hess}{\operatorname{Hess}}
\providecommand{\dive}{\operatorname{div}}
\providecommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\providecommand{\im}{\operatorname{im}}
\providecommand{\rank}{\operatorname{rank}}

\chapter{Grafos: redes neuronales de grafos}
\label{ch:graphs}

Las rejillas y los grupos, objeto de \Cref{ch:grids,ch:groups}, comparten un
lujo com\'un: un dominio r\'igido y homog\'eneo en el que cada punto se parece a
cualquier otro punto y el grupo de simetr\'ia act\'ua transitivamente. Una
rejilla de p\'ixeles es la misma en todas partes; una esfera se ve igual tras
cualquier rotaci\'on. La mayor\'ia de los datos relacionales de inter\'es
pr\'actico no disfrutan de tal regularidad. Una mol\'ecula, una red social, un
grafo de citas, un mapa de carreteras o una superficie 3D triangulada es una
colecci\'on irregular de entidades unidas por relaciones por pares, en la que
distintos nodos tienen distintos n\'umeros de vecinos y no hay un orden
can\'onico de esos vecinos. El dominio natural para tales datos es un
\emph{grafo}.

Los grafos ocupan una posici\'on privilegiada en el aprendizaje profundo
geom\'etrico porque son el puente entre el mundo discreto en el que operan las
redes neuronales y las geometr\'ias continuas (superficies curvas, espacio
euclidiano tridimensional, la esfera terrestre) en las que vive gran parte de los
datos reales. A trav\'es de los \emph{grafos de proximidad}, una variedad
continua se aproxima mediante un conjunto finito de puntos unidos por aristas que
codifican relaciones de vecindad, preservando propiedades topol\'ogicas y
espectrales esenciales. Esto tiene dos consecuencias. Por un lado justifica,
te\'oricamente, el uso de redes neuronales de grafos para datos que viven
naturalmente sobre variedades (mol\'eculas, nubes de puntos 3D, datos
clim\'aticos). Por otro fija un l\'imite fundamental: cualquier informaci\'on
geom\'etrica de la estructura continua que la discretizaci\'on no logre capturar
es inaccesible a las arquitecturas basadas en grafos.

Este cap\'itulo desarrolla la tercera de las cinco G. Comenzamos viendo los
grafos como \emph{discretizaciones de la geometr\'ia} --- grafos ponderados,
grafos de $\epsilon$-vecindad, rejillas y superficies trianguladas como casos
particulares, y la maquinaria simplicial que las sustenta. Estudiamos luego la
\emph{geometr\'ia topol\'ogica} de los grafos --- conectividad, ciclos,
\'arboles y, sobre todo, el laplaciano del grafo, la contraparte discreta del
operador de Laplace--Beltrami (\Cref{ch:geodesics}). Una secci\'on sobre
\emph{aprendizaje profundo topol\'ogico} eleva el paso de mensajes de los nodos
a los s\'implices a trav\'es del operador de borde y el laplaciano de Hodge.
Precisamos el sentido en que un grafo \emph{converge} a una variedad, y
desarrollamos el \emph{an\'alisis espectral} de los grafos --- la transformada de
Fourier de grafos y los filtros espectrales. Pasamos luego a la simetr\'ia que
rige los grafos --- la \emph{invarianza a permutaciones} --- y al c\'omputo local
que impone: el \emph{paso de mensajes}, el \'unico mecanismo que unifica las
arquitecturas de los cap\'itulos anteriores. Una red convolucional es paso de
mensajes sobre una rejilla, la auto-atenci\'on es paso de mensajes sobre un grafo
completo, y una red neuronal de grafos es paso de mensajes sobre un grafo
arbitrario; probamos la primera identificaci\'on con un ejemplo num\'erico
trabajado. Finalmente afrontamos la cuesti\'on de cu\'an \emph{expresivos} son
estos modelos, exponiendo los l\'imites fundamentales fijados por la jerarqu\'ia
de Weisfeiler--Leman y las patolog\'ias acompa\~nantes del sobre-suavizado y la
sobre-compresi\'on.

\section{Los grafos como discretizaciones de variedades}
\label{sec:graphs:discretization}

Un grafo $G = (V, E)$ consta de un conjunto finito de v\'ertices (nodos)
$V = \{1, \dots, n\}$ y un conjunto de aristas $E \subseteq V \times V$. Asociamos
a cada nodo un vector de atributos y los reunimos en una matriz
$X \in \R^{n \times d}$ cuya $i$-\'esima fila $x_i \in \R^d$ describe el nodo $i$.
Para codificar informaci\'on m\'etrica o relacional dotamos a las aristas de
pesos.

\begin{definition}[Grafo ponderado]
\label{def:graphs:weighted}
Un \emph{grafo ponderado} es un grafo $G = (V, E)$ dotado de una funci\'on de
peso $w \colon E \to \R$ que asigna un valor num\'erico a cada arista. Cuando el
grafo es no dirigido exigimos $w(u,v) = w(v,u)$.
\end{definition}

\begin{definition}[Vecindad]
\label{def:graphs:neighbourhood}
Para un v\'ertice $v \in V$, la \emph{vecindad} de $v$ es
$\Nbr(v) = \{u \in V : (v,u) \in E\}$, el conjunto de todos los v\'ertices
directamente conectados a $v$ por una arista. Su \emph{grado} es
$\deg(v) = \abs{\Nbr(v)}$ (o, para grafos ponderados,
$\deg(v) = \sum_{u} w(v,u)$).
\end{definition}

La aproximaci\'on discreta de una variedad $\mathcal{M}$ se construye a partir de
una muestra finita de puntos junto con una regla de conectividad basada en
distancias.

\begin{definition}[Grafo de vecindad]
\label{def:graphs:epsilon}
Dado un conjunto de puntos $\{x_i\}_{i=1}^n$ sobre una variedad $\mathcal{M}$, el
\emph{grafo de $\epsilon$-vecindad} $G = (V, E)$ tiene
\begin{itemize}
  \item $V = \{x_1, \dots, x_n\}$ (los v\'ertices son los puntos muestreados),
  \item $(x_i, x_j) \in E$ siempre que $d_{\mathcal{M}}(x_i, x_j) < \epsilon$ para
        un umbral $\epsilon > 0$,
\end{itemize}
donde $d_{\mathcal{M}}$ denota la distancia geod\'esica sobre $\mathcal{M}$
(\Cref{ch:geodesics}).
\end{definition}

Esta construcci\'on simple tiene consecuencias profundas: si los puntos
$\{x_i\}$ son suficientemente densos en $\mathcal{M}$ y el radio $\epsilon$ se
elige apropiadamente, el grafo resultante $G$ captura propiedades topol\'ogicas y
geom\'etricas fundamentales de la variedad original. \Cref{fig:graphs:epsilon}
ilustra la construcci\'on.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\small,
    pnode/.style={circle, fill=gdlblue!70, inner sep=0pt, minimum size=4pt}]
% --- left: sampled points on a manifold ---
\begin{scope}[shift={(0,0)}]
  \begin{scope}[on background layer]
    \fill[gdlorange!12, rounded corners=3pt] (-1.6,-1.6) rectangle (1.6,1.6);
  \end{scope}
  \foreach \a/\r in {15/1.2, 55/1.35, 95/1.15, 140/1.3, 185/1.25, 225/1.1,
                     265/1.35, 305/1.2, 345/1.3, 35/0.6, 130/0.7, 250/0.55,
                     320/0.65, 200/0.4}
    \fill[gdlblue!70] (\a:\r) circle (2.2pt);
  \node[font=\bfseries, text=gdlorange!70!black] at (0,-2.0) {Puntos muestreados};
\end{scope}
% --- right: epsilon graph ---
\begin{scope}[shift={(5,0)}]
  \begin{scope}[on background layer]
    \fill[gdlgreen!10, rounded corners=3pt] (-1.6,-1.6) rectangle (1.6,1.6);
  \end{scope}
  \foreach \i/\a/\r in {1/15/1.2, 2/55/1.35, 3/95/1.15, 4/140/1.3, 5/185/1.25,
                        6/225/1.1, 7/265/1.35, 8/305/1.2, 9/345/1.3, 10/35/0.6,
                        11/130/0.7, 12/250/0.55, 13/320/0.65, 14/200/0.4}
    \coordinate (p\i) at (\a:\r);
  \foreach \a/\b in {1/2,2/3,3/4,4/5,5/6,6/7,7/8,8/9,9/1,1/10,2/10,3/11,4/11,
                     6/12,7/12,8/13,9/13,5/14,6/14}
    \draw[gdlgreen!55, thick] (p\a) -- (p\b);
  \foreach \i in {1,...,14} \fill[gdlblue!70] (p\i) circle (2.2pt);
  \node[font=\bfseries, text=gdlgreen!70!black] at (0,-2.0) {$\epsilon$-grafo};
\end{scope}
\draw[->, line width=1.4pt, gdlgray!70] (1.9,0) -- (3.1,0)
  node[midway, above, font=\scriptsize]{$d_{\mathcal{M}}<\epsilon$};
\end{tikzpicture}
\caption[Grafo de $\epsilon$-vecindad]{Construcci\'on de un grafo de
$\epsilon$-vecindad. Los puntos muestreados de una variedad (izquierda) se
conectan siempre que su distancia es inferior a $\epsilon$, formando un grafo que
aproxima la estructura local de la variedad original (derecha).}
\label{fig:graphs:epsilon}
\end{figure}

\paragraph{Las rejillas regulares como caso particular.}
Las rejillas regulares sobre las que operan las redes convolucionales
tradicionales son instancias particulares de esta construcci\'on general.

\begin{example}[Imagen 2D como grafo regular]
\label{ex:graphs:image-grid}
Una imagen digital de tama\~no $H \times W$ puede considerarse un grafo
$G = (V, E)$ con
\begin{itemize}
  \item $V = \{(i,j) : 1 \le i \le H, \ 1 \le j \le W\}$ (p\'ixeles),
  \item $(i,j) \sim (i',j')$ siempre que $\abs{i-i'} + \abs{j-j'} = 1$
        (conectividad de $4$ vecinos).
\end{itemize}
Este grafo es una \emph{discretizaci\'on uniforme} del dominio continuo
$[0,1]\times[0,1]$ con la m\'etrica euclidiana. La regularidad de la rejilla se
traduce en propiedades especiales: todo nodo interior tiene grado exactamente
$4$; el grafo posee una simetr\'ia de traslaci\'on discreta; y la distancia
geod\'esica del grafo aproxima la distancia $L^1$ en el dominio continuo.
\end{example}

\begin{example}[Superficie 3D triangulada como grafo irregular]
\label{ex:graphs:triangulated}
Consid\'erese una superficie tridimensional $\mathcal{S} \subset \R^3$ (por
ejemplo, un modelo 3D de un objeto). Una \emph{triangulaci\'on} de $\mathcal{S}$
produce un grafo $G = (V, E)$ cuyos v\'ertices $V$ son los v\'ertices de la
triangulaci\'on y cuyas aristas $E$ son las aristas de los tri\'angulos. A
diferencia de las rejillas regulares: los grados de los nodos son
\emph{heterog\'eneos} (t\'ipicamente entre $4$ y $8$ para mallas bien formadas);
no hay simetr\'ia de traslaci\'on global; y la curvatura local de $\mathcal{S}$
se refleja en la densidad de v\'ertices y en la irregularidad del grafo. Esta
construcci\'on es fundamental en gr\'aficos por computadora, simulaci\'on f\'isica
y an\'alisis de formas 3D. Dado que $\mathcal{S}$ es una superficie (una
$2$-variedad compacta), la existencia de tal triangulaci\'on est\'a garantizada
por el teorema de Rad\'o (\Cref{thm:graphs:rado}). Las redes neuronales de grafos
sobre estas triangulaciones deben respetar la \emph{equivarianza de gauge}
(\Cref{ch:gauges}): las predicciones no pueden depender de la orientaci\'on
espec\'ifica de la malla ni de la parametrizaci\'on elegida.
\end{example}

\paragraph{S\'implices, triangulaciones y complejos simpliciales.}
Para formalizar las triangulaciones y sus generalizaciones necesitamos los
bloques constructivos fundamentales de la topolog\'ia combinatoria.

\begin{definition}[$k$-s\'implice]
\label{def:graphs:simplex}
Un \emph{$k$-s\'implice} $\sigma$ es la envolvente convexa (el conjunto de todas
las combinaciones convexas) de $k+1$ puntos af\'inmente independientes
$v_0, v_1, \dots, v_k$ en $\R^n$:
\[
  \sigma = [v_0, v_1, \dots, v_k]
    = \Big\{ \textstyle\sum_{i=0}^k t_i v_i : \sum_{i=0}^k t_i = 1,\ t_i \ge 0 \Big\}.
\]
Los puntos $v_i$ son sus \emph{v\'ertices} y $k$ es su \emph{dimensi\'on}. Un
$0$-s\'implice es un punto, un $1$-s\'implice una arista, un $2$-s\'implice un
tri\'angulo, un $3$-s\'implice un tetraedro, y as\'i sucesivamente.
\end{definition}

\begin{definition}[Cara de un s\'implice]
\label{def:graphs:face}
Una \emph{cara} de dimensi\'on $j < k$ del $k$-s\'implice
$\sigma = [v_0, \dots, v_k]$ es cualquier s\'implice generado por un subconjunto
de $j+1$ v\'ertices, $\tau = [v_{i_0}, \dots, v_{i_j}]$ con
$\{i_0, \dots, i_j\} \subseteq \{0, \dots, k\}$. Escribimos $\tau \le \sigma$
cuando $\tau$ es una cara de $\sigma$.
\end{definition}

\begin{definition}[Complejo simplicial]
\label{def:graphs:complex}
Un \emph{complejo simplicial} $\mathcal{K}$ es una colecci\'on finita de
s\'implices tal que
\begin{enumerate}
  \item si $\sigma \in \mathcal{K}$ y $\tau \le \sigma$, entonces
        $\tau \in \mathcal{K}$ (cerrado bajo caras),
  \item si $\sigma, \tau \in \mathcal{K}$, entonces $\sigma \cap \tau$ es una cara
        de ambos (intersecci\'on bien definida).
\end{enumerate}
El \emph{$1$-esqueleto} de $\mathcal{K}$ es el grafo $G = (V, E)$ formado por los
$0$-s\'implices (v\'ertices) y los $1$-s\'implices (aristas).
\end{definition}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\small]
% --- top row: individual simplices ---
\node[font=\bfseries] at (-5, 3.8) {$0$-s\'implice};
\node[font=\bfseries] at (-1.5, 3.8) {$1$-s\'implice};
\node[font=\bfseries] at (2, 3.8) {$2$-s\'implice};
\node[font=\bfseries] at (6, 3.8) {$3$-s\'implice};
\fill[gdlblue!70] (-5, 2.5) circle (3pt);
\node[below, font=\scriptsize] at (-5, 2.3) {$v_0$};
\fill[gdlblue!70] (-2.3, 2.5) circle (3pt);
\fill[gdlblue!70] (-0.7, 2.5) circle (3pt);
\draw[thick, gdlblue!60] (-2.3, 2.5) -- (-0.7, 2.5);
\coordinate (t0) at (1, 2.2); \coordinate (t1) at (3, 2.2);
\coordinate (t2) at (2, 3.4);
\fill[gdlorange!30] (t0) -- (t1) -- (t2) -- cycle;
\draw[thick, gdlorange!70] (t0) -- (t1) -- (t2) -- cycle;
\foreach \p in {t0,t1,t2} \fill[gdlblue!70] (\p) circle (3pt);
\coordinate (s0) at (5, 2.1); \coordinate (s1) at (7, 2.1);
\coordinate (s2) at (6.4, 3.5); \coordinate (s3) at (5.8, 2.9);
\fill[gdlred!15, opacity=0.5] (s0) -- (s1) -- (s3) -- cycle;
\fill[gdlred!18, opacity=0.5] (s0) -- (s2) -- (s3) -- cycle;
\fill[gdlred!25, opacity=0.6] (s0) -- (s1) -- (s2) -- cycle;
\fill[gdlred!20, opacity=0.6] (s1) -- (s2) -- (s3) -- cycle;
\draw[thick, gdlred!50] (s0) -- (s1) -- (s2) -- cycle;
\draw[thick, gdlred!50] (s0) -- (s3); \draw[thick, gdlred!50] (s1) -- (s3);
\draw[thick, gdlred!50] (s2) -- (s3);
\foreach \p in {s0,s1,s2,s3} \fill[gdlblue!70] (\p) circle (3pt);
% --- separator ---
\draw[dashed, gdlgray!50] (-6.5, 1.2) -- (8, 1.2);
\node[font=\bfseries] at (0.5, 0.7) {Complejo simplicial $\mathcal{K}$};
% --- bottom row: assembled complex ---
\coordinate (a) at (-2, -1.5); \coordinate (b) at (0, -0.5);
\coordinate (c) at (-1, -3); \coordinate (d) at (1.5, -2.5);
\coordinate (e) at (3, -0.8); \coordinate (f) at (3.5, -2.8);
\coordinate (g) at (-3.5, -2.8);
\fill[gdlorange!25] (a) -- (b) -- (c) -- cycle;
\fill[gdlorange!20] (b) -- (c) -- (d) -- cycle;
\fill[gdlorange!30] (b) -- (d) -- (e) -- cycle;
\draw[thick, gdlblue!60] (a)--(b) (b)--(c) (a)--(c) (c)--(d) (b)--(d)
  (b)--(e) (d)--(e) (d)--(f) (a)--(g) (c)--(g);
\foreach \p in {a,b,c,d,e,f,g} \fill[gdlblue!70] (\p) circle (3.5pt);
\node[anchor=west, font=\scriptsize] at (5, -0.9) {$\bullet$\; $0$-s\'implices};
\node[anchor=west, font=\scriptsize, text=gdlblue!60] at (5, -1.5)
  {\rule{0.5cm}{1.5pt}\; $1$-s\'implices (aristas)};
\node[anchor=west, font=\scriptsize] at (5, -2.1)
  {\tikz\fill[gdlorange!25](0,0)rectangle(0.35,0.25);\; $2$-s\'implices (caras)};
\node[anchor=west, font=\scriptsize] at (5, -2.7) {$1$-esqueleto $=G(V,E)$};
\end{tikzpicture}
\caption[S\'implices y un complejo simplicial]{Arriba: s\'implices de dimensi\'on
creciente --- un $0$-s\'implice (punto), un $1$-s\'implice (arista), un
$2$-s\'implice (tri\'angulo relleno) y un $3$-s\'implice (tetraedro). Abajo: un
complejo simplicial $\mathcal{K}$ ensamblado a partir de s\'implices, cuyo
$1$-esqueleto forma el grafo subyacente $G = (V, E)$.}
\label{fig:graphs:complex}
\end{figure}

\begin{definition}[Triangulaci\'on]
\label{def:graphs:triangulation}
Una \emph{triangulaci\'on} de una variedad topol\'ogica compacta $M$ es un par
$(\mathcal{K}, h)$ donde $\mathcal{K}$ es un complejo simplicial y
$h \colon \abs{\mathcal{K}} \to M$ es un homeomorfismo desde la
\emph{realizaci\'on geom\'etrica} $\abs{\mathcal{K}}$ (la uni\'on de los
s\'implices de $\mathcal{K}$ con la topolog\'ia inducida) sobre $M$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Rad\'o]
\label{thm:graphs:rado}
Toda $2$-variedad topol\'ogica compacta admite una triangulaci\'on.
\end{theorem}

Este resultado cl\'asico, debido a \citet{rado1925aufgabe}, garantiza que toda
superficie compacta puede descomponerse en tri\'angulos de forma compatible con
su topolog\'ia --- fundamental tanto para el teorema de Gauss--Bonnet como para
el aprendizaje profundo geom\'etrico sobre mallas trianguladas (un esbozo de
demostraci\'on aparece en \Cref{ch:appendix}). La triangulabilidad depende
crucialmente de la dimensi\'on: en dimensi\'on $3$ fue extendido por
\citet{moise1977geometric}, pero en dimensi\'on $\ge 4$ existen variedades no
triangulables. Los complejos simpliciales capturan informaci\'on topol\'ogica de
orden superior --- no solo conectividad por pares sino tambi\'en ciclos, huecos y
componentes de dimensi\'on superior --- lo que motiva el \emph{aprendizaje
profundo topol\'ogico} (\Cref{sec:graphs:tdl}).

\section{La geometr\'ia topol\'ogica de los grafos}
\label{sec:graphs:topology}

Los grafos portan una rica estructura topol\'ogica y espectral que nos permite
definir an\'alogos discretos de conceptos geom\'etricos continuos. Esta secci\'on
desarrolla el \emph{c\'alculo sobre grafos}: conectividad combinatoria, operadores
diferenciales discretos y sus propiedades espectrales.

\subsection{Propiedades topol\'ogicas b\'asicas}
\label{sec:graphs:basic-topology}

\begin{definition}[Camino en un grafo]
\label{def:graphs:path}
Un \emph{camino} de $u$ a $v$ en un grafo $G = (V, E)$ es una sucesi\'on de
v\'ertices $u = v_0, v_1, \dots, v_k = v$ con $(v_{i-1}, v_i) \in E$ para todo
$i = 1, \dots, k$. El entero $k$ es la \emph{longitud} del camino.
\end{definition}

\begin{definition}[Grafo conexo y componentes]
\label{def:graphs:connected}
Un grafo $G = (V, E)$ es \emph{conexo} si para cada par de v\'ertices
$u, v \in V$ existe un camino de $u$ a $v$. Una \emph{componente conexa} es un
subgrafo conexo maximal de $G$.
\end{definition}

\begin{definition}[Ciclo]
\label{def:graphs:cycle}
Un \emph{ciclo} en $G = (V, E)$ es un camino cerrado $v_0, v_1, \dots, v_k = v_0$
con $k \ge 3$ y sin repetici\'on de v\'ertices intermedios.
\end{definition}

\begin{definition}[\'Arbol]
\label{def:graphs:tree}
Un \emph{\'arbol} es un grafo conexo sin ciclos.
\end{definition}

Estas propiedades combinatorias codifican aspectos fundamentales de la topolog\'ia
del espacio discretizado. Por ejemplo, el n\'umero de componentes conexas iguala
el \emph{n\'umero de Betti} $\beta_0$ de la variedad subyacente, mientras que los
ciclos fundamentales se relacionan con $\beta_1$ (\Cref{sec:graphs:tdl}).

\subsection{El laplaciano del grafo}
\label{sec:graphs:laplacian}

El operador central del an\'alisis de grafos es el \emph{laplaciano}, la
contraparte discreta del operador de Laplace--Beltrami sobre una variedad
(\Cref{ch:geodesics}). El etiquetado de los nodos que portan las matrices
siguientes es, sin embargo, un artefacto arbitrario: nada intr\'inseco distingue
al ``nodo $1$'' del ``nodo $7$''. Volvemos a esta simetr\'ia en
\Cref{sec:graphs:permutation}.

\begin{definition}[Matrices de adyacencia y de grado]
\label{def:graphs:adjacency}
Para un grafo ponderado no dirigido $G = (V, E, W)$ con $n = \abs{V}$ v\'ertices,
la \emph{matriz de adyacencia} $A \in \R^{n \times n}$ tiene $A_{ij} = W_{ij}$ si
$(i,j) \in E$ y $A_{ij} = 0$ en otro caso; para grafos no ponderados
$A_{ij} \in \{0,1\}$. La \emph{matriz de grado} es la matriz diagonal
$D \in \R^{n \times n}$ con $D_{ii} = \deg(i) = \sum_j A_{ij}$. El grafo es no
dirigido cuando $A = A^\top$.
\end{definition}

\begin{definition}[Laplaciano del grafo]
\label{def:graphs:laplacian}
El \emph{laplaciano} (combinatorio) de un grafo con matriz de adyacencia $A$ y
matriz de grado $D$ es $L = D - A$, y el \emph{laplaciano normalizado} (suponiendo
$D_{ii} > 0$) es
\[
  \Lap = D^{-1/2} L\, D^{-1/2} = I - D^{-1/2} A\, D^{-1/2}.
\]
\end{definition}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\small,
    gnode/.style={circle, draw=gdlblue!70, fill=gdlblue!20, minimum size=20pt,
        inner sep=0pt, font=\small\bfseries}]
\node[gnode] (1) at (0,1.6) {1};
\node[gnode] (2) at (1.6,2.2) {2};
\node[gnode] (3) at (2.2,0.6) {3};
\node[gnode] (4) at (0.6,0.0) {4};
\draw[gdlgray!60, thick] (1)--(2) (1)--(4) (2)--(3) (3)--(4) (1)--(3);
\node[anchor=west, align=left] at (3.6,1.1)
  {$L = D - A =\begin{bmatrix}
     3 & -1 & -1 & -1\\
     -1 & 2 & -1 & 0\\
     -1 & -1 & 3 & -1\\
     -1 & 0 & -1 & 2
   \end{bmatrix}$};
\end{tikzpicture}
\caption[El laplaciano del grafo]{Un grafo peque\~no y su laplaciano $L = D - A$.
La diagonal registra los grados, $L_{ii} = \deg(i)$, y las entradas fuera de la
diagonal registran la adyacencia, $L_{ij} = -W_{ij}$ para $(i,j) \in E$.}
\label{fig:graphs:laplacian}
\end{figure}

\begin{definition}[Matriz semidefinida positiva]
\label{def:graphs:psd}
Una matriz sim\'etrica $B \in \R^{n \times n}$ es \emph{semidefinida positiva}
(escrito $B \succeq 0$) si $x^\top B\, x \ge 0$ para todo $x \in \R^n$, y
\emph{definida positiva} ($B \succ 0$) si la desigualdad es estricta para todo
$x \neq 0$. Por el teorema espectral, $B \succeq 0$ si y solo si todos sus
valores propios son no negativos.
\end{definition}

\begin{proposition}[Propiedades algebraicas del laplaciano]
\label{prop:graphs:laplacian-algebra}
El laplaciano $L = D - A$ de un grafo ponderado no dirigido satisface:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Simetr\'ia}: $L = L^\top$.
  \item \textbf{Las filas suman cero}: $L \mathbf{1} = \mathbf{0}$.
  \item \textbf{Semidefinici\'on positiva}: para todo $x \in \R^n$,
        \[
          x^\top L\, x = \tfrac12 \sum_{(i,j) \in E} W_{ij}\,(x_i - x_j)^2 \ge 0 .
        \]
  \item \textbf{Operador discreto}: para funciones $f \colon V \to \R$,
        \[
          (L f)(i) = \sum_{j \sim i} W_{ij}\,\big(f(i) - f(j)\big).
        \]
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\textbf{(1)} $D$ es diagonal y $A = A^\top$ (grafo no dirigido), por lo que
$L = D - A$ es sim\'etrica. \textbf{(2)} La $i$-\'esima fila de $L$ tiene entrada
diagonal $\deg(i) = \sum_j A_{ij}$ y entradas fuera de la diagonal $-A_{ij}$, de
modo que $\sum_j L_{ij} = \deg(i) - \sum_j A_{ij} = 0$. \textbf{(3)} Desarrollando,
\begin{align*}
  x^\top L\, x = x^\top D\, x - x^\top A\, x
    &= \sum_i D_{ii} x_i^2 - \sum_{i,j} A_{ij} x_i x_j \\
    &= \sum_i x_i^2 \sum_j A_{ij} - \sum_{i,j} A_{ij} x_i x_j
    = \tfrac12 \sum_{i,j} A_{ij}(x_i - x_j)^2 ,
\end{align*}
manifiestamente no negativo. \textbf{(4)}
$(Lf)(i) = (Df)(i) - (Af)(i) = \sum_j A_{ij} f(i) - \sum_j A_{ij} f(j)
= \sum_{j \sim i} W_{ij}(f(i) - f(j))$.
\end{proof}

\begin{proposition}[Propiedades espectrales del laplaciano]
\label{prop:graphs:laplacian-props}
Sea $L$ el laplaciano de un grafo no dirigido con $n$ v\'ertices. Entonces:
\begin{enumerate}
  \item los valores propios son reales y satisfacen
        $0 = \lambda_1 \le \lambda_2 \le \cdots \le \lambda_n$, con el vector
        constante $\mathbf{1}$ un vector propio para $\lambda_1 = 0$;
  \item la multiplicidad del valor propio $0$ iguala el n\'umero de componentes
        conexas de $G$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Por \Cref{prop:graphs:laplacian-algebra}, $L$ es sim\'etrica y semidefinida
positiva, por lo que sus valores propios son reales y no negativos; dado que
$L \mathbf{1} = \mathbf{0}$, tenemos $\lambda_1 = 0$ con vector propio
$\mathbf{1}$. Para (2), $L x = \mathbf{0}$ syss $x^\top L\, x = 0$, lo que por la
forma cuadr\'atica obliga a $(x_i - x_j)^2 = 0$ en cada arista, es decir, $x$ es
constante en cada componente conexa; el espacio de tales $x$ tiene dimensi\'on
igual al n\'umero de componentes.
\end{proof}

La forma cuadr\'atica $x^\top L\, x$ mide la \emph{suavidad} de $x$ sobre el
grafo: es peque\~na cuando $x$ var\'ia poco a trav\'es de las aristas y grande
cuando $x$ cambia abruptamente. Esta es la \emph{energ\'ia de Dirichlet}
discreta, y reaparece cuando analizamos el sobre-suavizado
(\Cref{sec:graphs:oversmoothing}).

\paragraph{Conexi\'on con la geometr\'ia diferencial.}
El laplaciano del grafo $L$ es el an\'alogo discreto del operador de
Laplace--Beltrami $\Delta_{\mathcal{M}}$ sobre una variedad riemanniana
(\Cref{ch:geodesics}), que act\'ua sobre funciones suaves
$f \colon \mathcal{M} \to \R$ mediante $\Delta_{\mathcal{M}} f = \dive(\grad f)$.
La analog\'ia es precisa: en una variedad continua $\Delta_{\mathcal{M}} f$ mide
la divergencia del gradiente, mientras que en un grafo discreto
$(L f)(i) = \sum_{j \sim i} (f(i) - f(j))$ mide la diferencia entre $f(i)$ y el
promedio de sus vecinos. Ambos generalizan el laplaciano euclidiano $\nabla^2 f$
a dominios no euclidianos. Hacemos rigurosa la correspondencia en el l\'imite en
\Cref{sec:graphs:convergence}.

\section{Aprendizaje profundo topol\'ogico}
\label{sec:graphs:tdl}

El laplaciano $L = D - A$ act\'ua exclusivamente sobre se\~nales de nodo
($0$-cadenas). Sin embargo, los complejos simpliciales de
\Cref{def:graphs:complex} portan una estructura algebraica mucho m\'as rica:
se\~nales definidas sobre aristas, tri\'angulos y s\'implices de orden superior.
Para cuantificarla importamos las herramientas de la topolog\'ia algebraica.

\begin{definition}[Cadenas]
\label{def:graphs:chains}
Sea $\mathcal{K}$ un complejo simplicial. Una \emph{$k$-cadena} es una
combinaci\'on lineal formal de $k$-s\'implices con coeficientes en un cuerpo
(t\'ipicamente $\R$ o $\Z_2$):
\[
  C_k(\mathcal{K}) = \Big\{ \textstyle\sum_i \alpha_i \sigma_i^{(k)}
    : \alpha_i \in \R,\ \sigma_i^{(k)} \in \mathcal{K} \text{ un $k$-s\'implice} \Big\}.
\]
\end{definition}

\begin{definition}[Operador de borde]
\label{def:graphs:boundary}
El \emph{operador de borde}
$\partial_k \colon C_k(\mathcal{K}) \to C_{k-1}(\mathcal{K})$ se define sobre un
$k$-s\'implice orientado $[v_0, v_1, \dots, v_k]$ por
\[
  \partial_k [v_0, v_1, \dots, v_k]
    = \sum_{i=0}^{k} (-1)^i\, [v_0, \dots, \widehat{v_i}, \dots, v_k],
\]
donde $\widehat{v_i}$ denota la omisi\'on del v\'ertice $v_i$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Propiedad fundamental del borde]
\label{prop:graphs:boundary-squared}
El operador de borde satisface $\partial_{k-1} \circ \partial_k = 0$ para todo
$k$: el borde de un borde es vac\'io.
\end{proposition}

\begin{proof}
Basta verificar la identidad sobre un $k$-s\'implice orientado
$[v_0, \dots, v_k]$:
\[
  \partial_{k-1}\big(\partial_k [v_0, \dots, v_k]\big)
    = \sum_{i=0}^{k} (-1)^i \sum_{j \neq i} (-1)^{j'}
      [v_0, \dots, \widehat{v_i}, \dots, \widehat{v_j}, \dots, v_k],
\]
donde $j' = j$ si $j < i$ y $j' = j-1$ si $j > i$. Cada cara de codimensi\'on
$2$ obtenida al omitir dos v\'ertices $v_i, v_j$ con $i < j$ aparece exactamente
dos veces: una con signo $(-1)^{i+j}$ (omitiendo primero $v_i$, luego $v_j$) y una
con signo $(-1)^{i+j-1}$ (omitiendo primero $v_j$). Dado que
$(-1)^{i+j} + (-1)^{i+j-1} = 0$, todos los t\'erminos se cancelan.
\end{proof}

\begin{definition}[Grupos de homolog\'ia]
\label{def:graphs:homology}
Los \emph{grupos de homolog\'ia} de un complejo simplicial $\mathcal{K}$ son
\[
  H_k(\mathcal{K}) = \ker(\partial_k) / \im(\partial_{k+1})
    = Z_k(\mathcal{K}) / B_k(\mathcal{K}),
\]
donde $Z_k = \ker(\partial_k)$ son los \emph{$k$-ciclos} (cadenas sin borde) y
$B_k = \im(\partial_{k+1})$ son los \emph{$k$-bordes} (cadenas que son el borde de
algo).
\end{definition}

\begin{definition}[N\'umeros de Betti]
\label{def:graphs:betti}
El \emph{$k$-\'esimo n\'umero de Betti} de $\mathcal{K}$ es
$\beta_k = \dim H_k(\mathcal{K})$, que cuenta: $\beta_0$, el n\'umero de
componentes conexas; $\beta_1$, el n\'umero de ``huecos'' o ciclos
independientes; $\beta_2$, el n\'umero de cavidades tridimensionales.
\end{definition}

\begin{example}[N\'umeros de Betti de superficies]
\label{ex:graphs:betti}
Para la esfera $S^2$: $\beta_0 = 1$ (conexa), $\beta_1 = 0$ (sin huecos),
$\beta_2 = 1$ (una cavidad). Para el toro $T^2$: $\beta_0 = 1$, $\beta_1 = 2$
(dos ciclos independientes), $\beta_2 = 1$. Para la botella de Klein:
$\beta_0 = 1$, $\beta_1 = 1$ (sobre $\Z_2$).
\end{example}

El aprendizaje profundo topol\'ogico extiende el paso de mensajes
(\Cref{def:graphs:mpnn}) y el an\'alisis de grafos a estas estructuras de orden
superior a trav\'es del \emph{laplaciano de Hodge}, que generaliza $L$ a
$k$-cadenas arbitrarias.

\subsection{El laplaciano de Hodge}
\label{sec:graphs:hodge}

El operador de borde y la identidad $\partial_{k-1} \circ \partial_k = 0$ dan el
\emph{complejo de cadenas}
\[
  \cdots \xrightarrow{\partial_{k+2}} C_{k+1}(\mathcal{K})
    \xrightarrow{\partial_{k+1}} C_k(\mathcal{K})
    \xrightarrow{\partial_k} C_{k-1}(\mathcal{K})
    \xrightarrow{\partial_{k-1}} \cdots .
\]

\begin{definition}[Operador de coborde]
\label{def:graphs:coboundary}
Dotamos cada espacio de cadenas $C_k(\mathcal{K})$ del producto interno est\'andar
en el que los $k$-s\'implices orientados forman una base ortonormal. El
\emph{operador de coborde}
$\partial_k^\top \colon C_{k-1}(\mathcal{K}) \to C_k(\mathcal{K})$ es el adjunto
formal de $\partial_k$, el \'unico operador lineal con
$\inner{\partial_k^\top c}{\sigma} = \inner{c}{\partial_k \sigma}$ para todo
$c \in C_{k-1}$, $\sigma \in C_k$. Combinatoriamente, para un
$(k{-}1)$-s\'implice $\tau$ agrega todos los $k$-s\'implices que contienen a
$\tau$ como cara, con los signos de incidencia heredados. Transponiendo
$\partial_k \circ \partial_{k+1} = 0$ se obtiene
$\partial_{k+1}^\top \circ \partial_k^\top = 0$.
\end{definition}

\begin{definition}[Laplaciano de Hodge]
\label{def:graphs:hodge}
Para un complejo simplicial finito $\mathcal{K}$ con operadores de borde
$\partial_k$, el \emph{laplaciano de Hodge de orden $k$} es el operador
$L_k \colon C_k(\mathcal{K}) \to C_k(\mathcal{K})$,
\[
  L_k = \underbrace{\partial_k^\top \partial_k}_{L_k^{\mathrm{down}}}
      + \underbrace{\partial_{k+1} \partial_{k+1}^\top}_{L_k^{\mathrm{up}}},
\]
donde $L_k^{\mathrm{down}}$ captura la adyacencia \emph{inferior} (dos
$k$-s\'implices son adyacentes si comparten una $(k{-}1)$-cara) y
$L_k^{\mathrm{up}}$ captura la adyacencia \emph{superior} (dos $k$-s\'implices son
adyacentes si pertenecen a un $(k{+}1)$-s\'implice com\'un).
\end{definition}

\begin{proposition}[Propiedades del laplaciano de Hodge]
\label{prop:graphs:hodge-props}
El laplaciano de Hodge $L_k$ satisface:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Simetr\'ia y semidefinici\'on positiva}: $L_k$ es sim\'etrico y
        $\inner{x}{L_k x} = \norm{\partial_k x}^2 + \norm{\partial_{k+1}^\top x}^2
        \ge 0$ para toda $k$-cadena $x$.
  \item \textbf{Recuperaci\'on del laplaciano del grafo}: para $k = 0$, con
        $\partial_0 = 0$ por convenci\'on, $L_0 = \partial_1 \partial_1^\top$
        coincide con $L = D - A$ de \Cref{def:graphs:laplacian}.
  \item \textbf{Conexi\'on con la homolog\'ia}: $\ker(L_k) \cong H_k(\mathcal{K})$,
        es decir, las $k$-cadenas arm\'onicas corresponden al $k$-\'esimo grupo de
        homolog\'ia.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\textbf{(1)} $L_k$ es una suma de matrices de Gram, por lo tanto sim\'etrica; y
$\inner{x}{L_k x} = \inner{x}{\partial_k^\top \partial_k x}
+ \inner{x}{\partial_{k+1}\partial_{k+1}^\top x}
= \norm{\partial_k x}^2 + \norm{\partial_{k+1}^\top x}^2 \ge 0$.
\textbf{(2)} Para $k = 0$, $C_{-1}(\mathcal{K})$ es trivial as\'i que
$\partial_0 = 0$ y $L_0 = \partial_1 \partial_1^\top$. Si $\partial_1$ es la
matriz de incidencia orientada, entonces $\partial_1 \partial_1^\top$ tiene
entrada $(i,j)$ igual a $\deg(i)$ cuando $i = j$, $-1$ cuando $(i,j) \in E$, y $0$
en otro caso; es decir, $\partial_1 \partial_1^\top = D - A = L$. \textbf{(3)}
Por (1), $L_k x = 0$ syss $\partial_k x = 0$ y $\partial_{k+1}^\top x = 0$
simult\'aneamente: la primera dice $x \in Z_k$, la segunda que
$x \perp \im(\partial_{k+1})$. As\'i $x$ es un ciclo ortogonal a todos los bordes,
y la clase $[x] \in Z_k / B_k = H_k(\mathcal{K})$ da el isomorfismo
$\ker(L_k) \cong H_k(\mathcal{K})$.
\end{proof}

El resultado central de la teor\'ia de Hodge discreta proporciona una
descomposici\'on ortogonal del espacio de cadenas que generaliza el an\'alisis de
Fourier de grafos.

\begin{theorem}[Descomposici\'on de Hodge]
\label{thm:graphs:hodge-decomp}
Para un complejo simplicial finito $\mathcal{K}$, el espacio de $k$-cadenas admite
la descomposici\'on ortogonal
\[
  C_k(\mathcal{K})
    = \underbrace{\im(\partial_{k+1})}_{\text{bordes (``gradientes'')}}
    \oplus \underbrace{\ker(L_k)}_{\text{arm\'onicos}}
    \oplus \underbrace{\im(\partial_k^\top)}_{\text{cobordes (``rotacionales'')}} .
\]
Las tres componentes capturan aspectos complementarios de una se\~nal simplicial:
los bordes representan flujo irrotacional, los arm\'onicos codifican la topolog\'ia
global ($H_k$), y los cobordes representan pura circulaci\'on.
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{Ortogonalidad mutua.} Para $x = \partial_{k+1} a \in \im(\partial_{k+1})$
e $y = \partial_k^\top b \in \im(\partial_k^\top)$, usando
$\partial_k \partial_{k+1} = 0$,
$\inner{x}{y} = \inner{\partial_{k+1} a}{\partial_k^\top b}
= \inner{\partial_k \partial_{k+1} a}{b} = 0$. Para $z \in \ker(L_k)$ tenemos
$\partial_k z = 0$ y $\partial_{k+1}^\top z = 0$, de modo que
$\inner{z}{\partial_{k+1} a} = \inner{\partial_{k+1}^\top z}{a} = 0$ y
$\inner{z}{\partial_k^\top b} = \inner{\partial_k z}{b} = 0$.
\textbf{Completitud.} En dimensi\'on finita basta mostrar
$(V_1 \oplus V_2)^\perp = V_3$ con $V_1 = \im(\partial_{k+1})$,
$V_2 = \im(\partial_k^\top)$, $V_3 = \ker(L_k)$. Si
$w \perp V_1$ y $w \perp V_2$, entonces $\partial_{k+1}^\top w = 0$ y
$\partial_k w = 0$, as\'i que
$L_k w = \partial_k^\top \partial_k w + \partial_{k+1}\partial_{k+1}^\top w = 0$,
es decir, $w \in V_3$.
\end{proof}

\begin{example}[Laplaciano de Hodge $L_1$ de un complejo triangular]
\label{ex:graphs:hodge-L1}
Consid\'erese un complejo $\mathcal{K}$ con v\'ertices $\{a, b, c, d\}$, aristas
$e_1 = [a,b]$, $e_2 = [b,c]$, $e_3 = [a,c]$, $e_4 = [c,d]$, y un $2$-s\'implice
$\sigma = [a,b,c]$. A partir de $\partial_2[a,b,c] = e_2 - e_3 + e_1$,
\[
  \partial_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix}, \qquad
  \partial_1 = \begin{pmatrix}
    -1 & 0 & -1 & 0 \\ 1 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 1
  \end{pmatrix},
\]
y se verifica $\partial_1 \partial_2 = 0$. Entonces
\[
  L_1^{\mathrm{down}} = \partial_1^\top \partial_1 = \begin{pmatrix}
    2 & -1 & 1 & 0 \\ -1 & 2 & 1 & -1 \\ 1 & 1 & 2 & -1 \\ 0 & -1 & -1 & 2
  \end{pmatrix}, \quad
  L_1^{\mathrm{up}} = \partial_2 \partial_2^\top = \begin{pmatrix}
    1 & 1 & -1 & 0 \\ 1 & 1 & -1 & 0 \\ -1 & -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0
  \end{pmatrix}.
\]
Aqu\'i $L_1^{\mathrm{down}}$ conecta aristas que comparten un v\'ertice
(adyacencia inferior), mientras que $L_1^{\mathrm{up}}$ conecta aristas que
coexisten en $\sigma$ (adyacencia superior). La arista $e_4$, que no pertenece a
ning\'un tri\'angulo, tiene una fila y una columna nulas en $L_1^{\mathrm{up}}$.
\end{example}

\subsection{Paso de mensajes simplicial}
\label{sec:graphs:simplicial-mp}

La descomposici\'on $L_k = L_k^{\mathrm{down}} + L_k^{\mathrm{up}}$ revela que
cada $k$-s\'implice recibe informaci\'on de dos fuentes geom\'etricamente
distintas: sus $(k{-}1)$-caras (adyacencia inferior) y los
$(k{+}1)$-s\'implices que lo contienen (adyacencia superior). Esta estructura
dual motiva una generalizaci\'on natural del paso de mensajes de grafos a
complejos simpliciales: un $k$-s\'implice objetivo $\sigma$ actualiza su estado a
partir de mensajes inferiores $m^{\downarrow}$ (de su borde), mensajes superiores
$m^{\uparrow}$ (de su coborde), y mensajes horizontales $m^{\leftrightarrow}$ (de
s\'implices adyacentes de la misma dimensi\'on), como se ilustra en
\Cref{fig:graphs:simplicial-mp}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\small,
    msg/.style={line width=1.6pt, -{Stealth[length=6pt, width=4pt]}}]
\coordinate (A) at (0, 0); \coordinate (B) at (4.3, 0);
\coordinate (C) at (2.15, 3.0);
\coordinate (Dd) at (-3.0, 1.0); \coordinate (Ee) at (-2.6, -1.7);
\coordinate (Ff) at (7.3, 1.0);
\fill[gdlorange!15] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
\draw[gdlorange!40, line width=0.8pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
\node[gdlorange!70!black] at (2.15, 1.35) {$\tau^2$};
\draw[gdlgray!50, line width=1pt] (A) -- (C); \draw[gdlgray!50, line width=1pt] (B) -- (C);
\draw[gdlpurple!30, line width=2pt] (A) -- (Dd);
\draw[gdlpurple!30, line width=2pt] (A) -- (Ee);
\draw[gdlpurple!30, line width=2pt] (B) -- (Ff);
\draw[gdlred!70, line width=3.5pt] (A) -- (B);
\node[gdlred!80!black, font=\bfseries] at (2.15, -0.5) {$\sigma^1$ (objetivo)};
\foreach \v in {A,B,C,Dd,Ee,Ff} {\fill[gdlblue!60] (\v) circle (4pt);
  \draw[gdlblue!80] (\v) circle (4pt);}
% lower (green) from vertices
\draw[msg, gdlgreen!70] ($(A)+(-0.3,-1.6)$) to[bend right=25] ($(A)+(0.45,-0.22)$);
\draw[msg, gdlgreen!70] ($(B)+(0.3,-1.6)$) to[bend left=25] ($(B)+(-0.45,-0.22)$);
\node[gdlgreen!70!black, font=\scriptsize, fill=white, fill opacity=0.85,
  text opacity=1, inner sep=2pt] at (2.15, -1.6) {$m^{\downarrow}$ (borde)};
% upper (orange) from triangle
\draw[msg, gdlorange!70] (2.15, 2.4) -- (2.15, 0.28);
\node[gdlorange!70!black, font=\scriptsize, anchor=south west] at (2.6, 1.95)
  {$m^{\uparrow}$ (coborde)};
% horizontal (purple)
\draw[msg, gdlpurple!70] ($(A)!0.5!(Dd)$) to[bend right=20] ($(A)+(0.55,0.3)$);
\draw[msg, gdlpurple!70] ($(A)!0.5!(Ee)$) to[bend left=20] ($(A)+(0.55,-0.3)$);
\draw[msg, gdlpurple!70] ($(B)!0.5!(Ff)$) to[bend left=20] ($(B)+(-0.55,0.3)$);
\node[gdlpurple!70!black, font=\scriptsize, anchor=east, fill=white,
  fill opacity=0.85, text opacity=1, inner sep=2pt] at (-3.1, 0)
  {$m^{\leftrightarrow}$ (adyacencia)};
\end{tikzpicture}
\caption[Paso de mensajes simplicial]{Paso de mensajes sobre un complejo
simplicial para una arista objetivo $\sigma^1$ (roja). Los mensajes inferiores
$m^{\downarrow}$ llegan de sus v\'ertices de borde; los mensajes superiores
$m^{\uparrow}$ del tri\'angulo de coborde $\tau^2$ que la contiene; los mensajes
horizontales $m^{\leftrightarrow}$ de aristas adyacentes que comparten un
v\'ertice.}
\label{fig:graphs:simplicial-mp}
\end{figure}

\paragraph{Variantes y extensiones arquitect\'onicas.}
El marco del aprendizaje profundo topol\'ogico admite varias especializaciones:
las \emph{convoluciones topol\'ogicas} (filtros espectrales sobre el laplaciano
de Hodge, parametrizados por polinomios de $L_k$); la \emph{atenci\'on
simplicial}, que pondera los mensajes simpliciales por orientaci\'on y relevancia
topol\'ogica; los \emph{complejos celulares}, que generalizan los complejos
simpliciales a celdas de forma arbitraria; la \emph{difusi\'on simplicial}, que
extiende la ecuaci\'on del calor a $L_k$; y las redes de atenci\'on de orden
superior que combinan atenci\'on multi-cabeza con topolog\'ia simplicial. Estas se
desarrollan con m\'as detalle en \Cref{ch:gauges,ch:applications}.

\section{Convergencia de grafos a variedades}
\label{sec:graphs:convergence}

La pregunta que liga la teor\'ia de grafos con la geometr\'ia diferencial es:
\textquestiondown bajo qu\'e condiciones aproxima fielmente un grafo discreto una
variedad continua? El siguiente teorema --- uno de los resultados centrales del
aprendizaje de variedades --- combina herramientas de geometr\'ia diferencial,
teor\'ia de grafos aleatorios y an\'alisis asint\'otico para dar una respuesta
rigurosa.

\begin{theorem}[Convergencia de grafos a variedades]
\label{thm:graphs:convergence}
Sea $(\mathcal{M}, g)$ una variedad riemanniana compacta de dimensi\'on $d$
embebida en $\R^N$, y sean $\{x_1, \dots, x_n\}$ puntos muestreados sobre
$\mathcal{M}$ seg\'un una densidad $p(x) \ge p_{\min} > 0$. Constr\'uyase un grafo
$G_n$ con pesos $W_{ij} = k_\epsilon(\norm{x_i - x_j})$ donde
$k_\epsilon(t) = \epsilon^{-d}\, k(t/\epsilon)$ y $k \colon \R_+ \to \R_+$ es un
n\'ucleo radial suave de soporte compacto. Entonces, bajo las condiciones de
escala $\epsilon = \epsilon_n \to 0$ y $n\epsilon^{d+2} \to \infty$, el laplaciano
del grafo normalizado por densidad converge al operador de Laplace--Beltrami
ponderado:
\[
  \lim_{n \to \infty} \frac{1}{p(x_i)\, \epsilon^2}\, L_n f(x_i)
    = \Delta_{\mathcal{M}} f(x_i)
      + \inner{\nabla \log p(x_i)}{\nabla f(x_i)},
\]
en probabilidad, uniformemente para $f \in C^2(\mathcal{M})$.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo de demostraci\'on]
Esbozamos los siete pasos que combinan geometr\'ia diferencial, an\'alisis
funcional y probabilidad.

\textbf{Paso 1 (Normalizaci\'on).} Def\'inase
$L_n f(x_i) = \frac{1}{n\epsilon^d} \sum_{j} k_\epsilon(\norm{x_i - x_j})
[f(x_j) - f(x_i)]$; el factor $n\epsilon^d$ representa el volumen esperado de la
vecindad local.

\textbf{Paso 2 (Coordenadas normales).} Trab\'ajese en coordenadas normales
geod\'esicas centradas en $x_i$, donde $g_{jk}(y) = \delta_{jk} + O(\norm{y}^2)$,
de modo que la variedad se aproxima localmente por su espacio tangente
$T_{x_i}\mathcal{M} \cong \R^d$. Para $x_j$ cercanos escr\'ibase
$x_j = \exp_{x_i}(\epsilon v_j)$ con $v_j \in T_{x_i}\mathcal{M}$.

\textbf{Paso 3 (Desarrollo de Taylor).}
$f(x_j) - f(x_i) = \epsilon \inner{\nabla f(x_i)}{v_j}
+ \tfrac{\epsilon^2}{2} \Hess_f(x_i)(v_j, v_j) + O(\epsilon^3)$.

\textbf{Pasos 4--5 (Promedio asint\'otico).} Sustituyendo y aplicando la ley
fuerte de los grandes n\'umeros, $\frac1n \sum_j F(x_j) \to
\int_{\mathcal{M}} F\, p\, dV_g$, y cambiando variables
$y = \exp_{x_i}(\epsilon v)$ mientras se desarrolla la densidad
$p(\exp_{x_i}(\epsilon v)) = p(x_i) + \epsilon \inner{\nabla p(x_i)}{v} + O(\epsilon^2)$.

\textbf{Paso 6 (T\'ermino de primer orden).} El t\'ermino
$p(x_i) \int k(\norm{v}) \inner{\nabla f}{v}\, dv = 0$ se anula por simetr\'ia
radial, pero el t\'ermino cruzado de orden $\epsilon$ sobrevive: usando
$\int k(\norm{v}) v_\alpha v_\beta\, dv = \frac1d \big(\int k(\norm{v})\norm{v}^2 dv\big)
\delta_{\alpha\beta}$, contribuye proporcionalmente a
$\inner{\nabla f(x_i)}{\nabla p(x_i)}$.

\textbf{Paso 7 (T\'ermino de segundo orden).} Usando
$\tr(\Hess_f) = \Delta_{\mathcal{M}} f$ y la simetr\'ia radial, el t\'ermino de
segundo orden da $\frac{p(x_i)}{2d}\big(\int k(\norm{v})\norm{v}^2 dv\big)
\Delta_{\mathcal{M}} f(x_i)$. Eligiendo $k$ de modo que
$\int_{\R^d} k(\norm{v})\norm{v}^2 dv = 2d$ y combinando los pasos 6--7,
\[
  \lim_{n\to\infty} \frac{1}{\epsilon^2} L_n f(x_i)
    = p(x_i)\Delta_{\mathcal{M}} f(x_i) + \inner{\nabla p(x_i)}{\nabla f(x_i)} ,
\]
y dividiendo por $p(x_i)$ con $\nabla p / p = \nabla \log p$ se obtiene la
afirmaci\'on.
\end{proof}

El t\'ermino $\inner{\nabla \log p}{\nabla f}$ refleja la influencia del muestreo
no uniforme y puede eliminarse mediante construcciones m\'as sofisticadas del
laplaciano \citep{coifman2006diffusion, hein2007graph}. La convergencia requiere
$\epsilon \to 0$ (radio local que se anula) pero $n\epsilon^{d+2} \to \infty$
(suficientes puntos por vecindad); la tasa \'optima es
$\epsilon \sim (\log n / n)^{1/(d+2+\alpha)}$ para $\alpha > 0$ peque\~no,
equilibrando el sesgo de aproximaci\'on frente a la varianza de muestreo.

\begin{remark}[Tasas de convergencia y reg\'imenes de escala]
\label{rem:graphs:convergence-rates}
La calidad de la convergencia depende cr\'iticamente de la relaci\'on entre $n$ y
$\epsilon$. Surgen tres reg\'imenes: \emph{subconectado} ($n\epsilon^d \to 0$), el
grafo est\'a desconectado y no hay convergencia; \emph{\'optimo}
($n\epsilon^d \sim \log n$), convergencia a tasa
$O(\epsilon^2 + 1/\sqrt{n\epsilon^d})$; y \emph{sobreconectado}
($n\epsilon^d \to \infty$ demasiado r\'apido), convergencia pero con p\'erdida de
localidad. Para $n = 10\,000$ puntos uniformes sobre $S^2$ ($d=2$), el error en el
primer valor propio no trivial es $\approx 15\%$ para $\epsilon = 0.05$
(subconectado), $\approx 2\%$ para $\epsilon = 0.15$ (\'optimo), y $\approx 5\%$
para $\epsilon = 0.40$ (sobreconectado). El $\epsilon^*$ \'optimo
$\approx (\log n / n)^{1/4} \approx 0.14$ concuerda con la teor\'ia.
\end{remark}

Este resultado tiene consecuencias profundas para el aprendizaje profundo
geom\'etrico. Da una \emph{justificaci\'on te\'orica} para las redes neuronales de
grafos sobre datos con valores en variedades; \emph{gu\'ia la construcci\'on del
grafo} (c\'omo elegir $\epsilon$ en funci\'on de $n$ y la dimensi\'on intr\'inseca
$d$); expone \emph{limitaciones fundamentales} (los datos finitos solo dan
aproximaciones, y la geometr\'ia suave entre puntos muestreados se pierde); y
explica un \emph{compromiso computacional} --- los grafos son el punto medio
pr\'actico entre las representaciones euclidianas (que ignoran la geometr\'ia) y
las variedades continuas (elegantes pero intratables). Las redes de grafos
espectrales como ChebNet y la red convolucional de grafos heredan propiedades
geom\'etricas del dominio continuo precisamente porque aproximan filtros
espectrales del laplaciano.

\section{An\'alisis espectral sobre grafos}
\label{sec:graphs:spectral}

El an\'alisis espectral de grafos extiende el an\'alisis de Fourier cl\'asico al
dominio discreto (los fundamentos del an\'alisis arm\'onico se desarrollan en
\Cref{ch:grids}). Los vectores propios del laplaciano forman una base ortogonal
an\'aloga a las sinusoides del an\'alisis de Fourier euclidiano, permiti\'endonos
descomponer funciones en ``frecuencias'' sobre el grafo.

\subsection{La transformada de Fourier de grafos}
\label{sec:graphs:gft}

Dado que $\Lap$ es sim\'etrico admite una descomposici\'on en vectores propios
ortonormal $\Lap = U \Lambda U^\top$ con $\Lambda = \operatorname{diag}(\lambda_1,
\dots, \lambda_n)$, $0 = \lambda_1 \le \lambda_2 \le \cdots \le \lambda_n \le 2$, y
$U = [u_1, \dots, u_n]$ ortonormal.

\begin{definition}[Transformada de Fourier de grafos]
\label{def:graphs:gft}
La \emph{transformada de Fourier de grafos} de una se\~nal $f \colon V \to \R$
(vista como $f \in \R^n$) es $\hat f = U^\top f \in \R^n$, con inversa
$f = U \hat f = \sum_i \hat f_i\, u_i$. El coeficiente
$\hat f_i = \inner{f}{u_i}$ es la amplitud de $f$ a la frecuencia $\lambda_i$.
\end{definition}

Los vectores propios $u_i$ desempe\~nan el papel de las exponenciales complejas
$e^{2\pi \imath \omega \cdot x}$, y los valores propios $\lambda_i$ el papel de
las frecuencias $\omega$. \Cref{fig:graphs:eigenvectors} ilustra c\'omo los
valores propios peque\~nos corresponden a vectores propios suaves (de baja
frecuencia) y los valores propios grandes a vectores propios oscilantes (de alta
frecuencia).

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\small]
\foreach \k/\lab/\xs in {0/{$\lambda$ peque\~no}/0, 1/{$\lambda$ medio}/4.6,
                         2/{$\lambda$ grande}/9.2}{
  \begin{scope}[shift={(\xs,0)}]
    \begin{scope}[on background layer]
      \fill[gdlgray!8, rounded corners=2pt] (-0.4,-0.4) rectangle (3.4,2.7);
    \end{scope}
    \foreach \i in {0,1,2,3} \foreach \j in {0,1,2}
      \coordinate (n\k-\i-\j) at (\i,\j);
    \foreach \i in {0,1,2,3} \foreach \j in {0,1,2}{
      \pgfmathsetmacro{\val}{ifthenelse(\k==0, 0.6,
        ifthenelse(\k==1, 0.6*cos(180*\i), 0.6*cos(180*\i)*cos(180*\j)))}
      \pgfmathsetmacro{\cc}{50*\val+50}
      \ifdim\val pt>0pt
        \fill[gdlblue!\cc] (\i,\j) circle (5pt);
      \else
        \pgfmathsetmacro{\dd}{-100*\val}
        \fill[gdlred!\dd] (\i,\j) circle (5pt);
      \fi
      \draw[gdlgray!50] (\i,\j) circle (5pt);
    }
    \node[font=\scriptsize\bfseries] at (1.5,-0.85) {\lab};
  \end{scope}
}
\end{tikzpicture}
\caption[Vectores propios del laplaciano]{Vectores propios del laplaciano sobre un
grafo de rejilla. Los valores propios peque\~nos corresponden a funciones suaves
(baja frecuencia, los nodos var\'ian poco entre vecinos); los valores propios
grandes corresponden a funciones oscilatorias (alta frecuencia, cambios de signo
entre nodos adyacentes). El azul y el rojo denotan el signo de la entrada del
vector propio.}
\label{fig:graphs:eigenvectors}
\end{figure}

\begin{theorem}[Interpretaci\'on en frecuencia de los vectores propios]
\label{thm:graphs:frequency}
Los vectores propios del laplaciano $\{u_i\}$ satisfacen:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Valores propios peque\~nos $\Leftrightarrow$ funciones suaves}: si
        $\Lap u_i = \lambda_i u_i$ con $\lambda_i$ peque\~no, entonces
        $u_i^\top \Lap\, u_i = \lambda_i$ es peque\~no, lo que obliga a $u_i$ a
        variar suavemente a trav\'es de las aristas.
  \item \textbf{Valores propios grandes $\Leftrightarrow$ funciones
        oscilatorias}: si $\lambda_i \approx 2$, entonces $u_i$ oscila
        r\'apidamente, cambiando de signo entre nodos adyacentes.
  \item \textbf{Analog\'ia con las frecuencias}: $\lambda_i$ desempe\~na el papel
        de ``frecuencia al cuadrado'', $\lambda_i \sim \omega_i^2$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{(1)} Para el laplaciano normalizado,
$u_i^\top \Lap\, u_i = \tfrac12 \sum_{(j,k)\in E} W_{jk}
\big(u_i(j)/\sqrt{d_j} - u_i(k)/\sqrt{d_k}\big)^2$; si $\lambda_i$ es peque\~no
esta suma es peque\~na, requiriendo que $u_i$ var\'ie poco a trav\'es de las
aristas. \textbf{(2)} Dado que $\lambda_{\max} \le 2$, los valores cercanos a $2$
se alcanzan cuando $u_i$ cambia de signo frecuentemente entre vecinos,
maximizando $(u_i(j) - u_i(k))^2$. \textbf{(3)} El laplaciano euclidiano tiene
funciones propias $e^{\imath \omega \cdot x}$ con valores propios $-\omega^2$;
con la convenci\'on de signo, $\lambda \sim \omega^2$.
\end{proof}

\subsection{Filtros espectrales}
\label{sec:graphs:filters}

Por analog\'ia con el teorema de convoluci\'on cl\'asico --- la convoluci\'on en
el espacio es multiplicaci\'on en frecuencia --- se define la convoluci\'on sobre
un grafo como la multiplicaci\'on de los coeficientes de Fourier por un filtro.

\begin{definition}[Filtro espectral de grafos]
\label{def:graphs:spectral-filter}
Un \emph{filtro espectral} con funci\'on de transferencia
$g_\theta \colon \R \to \R$ act\'ua sobre una se\~nal $f$ por
\[
  g_\theta \star f
    = U\, g_\theta(\Lambda)\, U^\top f
    = U\, \operatorname{diag}\!\big(g_\theta(\lambda_1), \dots, g_\theta(\lambda_n)\big)\, U^\top f .
\]
\end{definition}

Este es el fundamento de las redes de grafos \emph{espectrales}~\citep%
{bruna2014spectralnetworkslocallyconnected}, que aprenden la funci\'on de
transferencia $g_\theta(\lambda)$ directamente. La analog\'ia con el an\'alisis
arm\'onico continuo es exacta en el l\'imite: $\Delta_{\mathcal{M}}$ corresponde a
$L$, sus funciones propias $\Delta_{\mathcal{M}}\phi_i = \lambda_i \phi_i$ a los
vectores propios $L u_i = \lambda_i u_i$, la transformada de Fourier de la
variedad a $\hat f = U^\top f$, y las funciones suaves (resp.\ oscilatorias) a los
valores propios peque\~nos (resp.\ grandes).

Por atractivo que sea, el enfoque espectral ingenuo tiene tres inconvenientes.
Primero, requiere la descomposici\'on en vectores propios completa de $\Lap$, un
c\'omputo $O(n^3)$. Segundo, una $g_\theta(\lambda)$ parametrizada libremente usa
$O(n)$ par\'ametros y no est\'a localizada en el espacio. Tercero --- y m\'as
fundamentalmente --- la base propia $U$ est\'a ligada a un grafo, de modo que un
filtro aprendido sobre un grafo no se transfiere a otro, rompiendo el escenario
inductivo en el que los grafos var\'ian de ejemplo a ejemplo. Los filtros
polinomiales de \Cref{sec:graphs:cheb} eliminan los tres inconvenientes de una
vez; antes de ello, desarrollamos el punto de vista espacial con el que se
encuentran.

\section{Simetr\'ia de permutaci\'on}
\label{sec:graphs:permutation}

La representaci\'on matricial de un grafo porta un artefacto arbitrario: el
etiquetado de los nodos. Renumerar los \'atomos de una mol\'ecula no cambia la
mol\'ecula. Una permutaci\'on de las etiquetas de los nodos es por tanto una
simetr\'ia de los datos, y cualquier modelo que construyamos debe respetarla. Una
permutaci\'on act\'ua simult\'aneamente sobre las filas de $X$ y sobre ambos ejes
de $A$.

\begin{definition}[Acci\'on de permutaci\'on]
\label{def:graphs:permutation-action}
Sea $\group_n$ el grupo sim\'etrico de permutaciones de $\{1, \dots, n\}$,
representado por matrices de permutaci\'on $P \in \R^{n \times n}$ (una entrada
$1$ por fila y columna, cero en otro caso). Una permutaci\'on $P$ act\'ua sobre
los atributos de nodo y sobre la matriz de adyacencia por
\[
  X \mapsto P X, \qquad A \mapsto P A P^\top .
\]
\end{definition}

Queremos que un c\'omputo a nivel de nodo $F(X, A)$ conmute con el reetiquetado, y
que un c\'omputo a nivel de grafo $f(X, A)$ ignore el reetiquetado por completo.
Estas son las dos caras de la simetr\'ia de \Cref{ch:priors}, especializadas a
$\group_n$.

\begin{definition}[Equivarianza e invarianza a permutaciones]
\label{def:graphs:equiv-inv}
Una funci\'on por nodo $F \colon \R^{n \times d} \times \R^{n \times n} \to
\R^{n \times d'}$ es \emph{equivariante a permutaciones} si
$F(P X, P A P^\top) = P\, F(X, A)$ para todo $P \in \group_n$. Una funci\'on por
grafo $f \colon \R^{n \times d} \times \R^{n \times n} \to \R^{d'}$ es
\emph{invariante a permutaciones} si $f(P X, P A P^\top) = f(X, A)$ para todo
$P \in \group_n$.
\end{definition}

Estas condiciones son paralelas a la equivarianza y la invarianza exigidas a las
capas convolucionales y equivariantes a grupos, pero el grupo relevante es ahora
el grupo sim\'etrico discreto y finito en lugar de las traslaciones o rotaciones.
El esquema de \Cref{ch:priors} se aplica al pie de la letra: apilar capas
equivariantes, que se componen en una aplicaci\'on equivariante, y a\~nadir una
lectura invariante (un \emph{pooling} invariante a permutaciones como la suma o la
media sobre los nodos) solo al final, cuando se requiere una \'unica predicci\'on
a nivel de grafo.

La restricci\'on es severa. Las \'unicas aplicaciones lineales sobre los atributos
de nodo que son equivariantes a permutaciones para \emph{todo} grafo est\'an
generadas por dos operadores: la identidad (cada nodo se transforma a s\'i mismo)
y la agregaci\'on de todos-unos (cada nodo suma los atributos de todos los nodos).
Para obtener una familia m\'as rica y consciente de la estructura debemos dejar
que la agregaci\'on respete las aristas: cada nodo puede combinar su propio
atributo con un agregado de los atributos de sus vecinos, donde el agregado es \'el
mismo invariante al orden en que se listan los vecinos. Esta \'unica observaci\'on
--- agregar sobre una vecindad con un operador invariante a permutaciones, luego
actualizar --- es la semilla de toda red neuronal de grafos, y pasamos a ella a
continuaci\'on.

\section{Paso de mensajes}
\label{sec:graphs:message-passing}

Una red neuronal de grafos se construye repitiendo una actualizaci\'on local
equivariante a permutaciones en la que cada nodo refresca su estado a partir de
los estados de sus vecinos. \citet{gilmer2017neural} cristalizaron esta idea en el
marco del \emph{paso de mensajes}, que desde entonces se ha convertido en la
lingua franca del aprendizaje sobre grafos.

\begin{definition}[Red neuronal de paso de mensajes]
\label{def:graphs:mpnn}
Una \emph{red neuronal de paso de mensajes} (MPNN) opera sobre un grafo
$G = (V, E)$ con atributos de nodo $\{h_v^{(\ell)}\}$ y atributos de arista
opcionales $\{e_{vu}\}$. La capa $\ell$ actualiza cada nodo en dos fases:
\begin{align}
  m_v^{(\ell+1)} &= \bigoplus_{u \in \Nbr(v)}
      M_\ell\!\left(h_v^{(\ell)}, h_u^{(\ell)}, e_{vu}\right)
      && \text{(mensaje y agregaci\'on)}, \\
  h_v^{(\ell+1)} &= U_\ell\!\left(h_v^{(\ell)}, m_v^{(\ell+1)}\right)
      && \text{(actualizaci\'on)},
\end{align}
donde $M_\ell$ es una funci\'on de mensaje aprendible, $U_\ell$ una funci\'on de
actualizaci\'on aprendible, y $\bigoplus$ un agregador invariante a permutaciones
(suma, media o m\'aximo).
\end{definition}

El agregador es la componente portante: dado que $\bigoplus$ no depende del orden
de sus argumentos, la capa es equivariante a permutaciones en el sentido de
\Cref{def:graphs:equiv-inv}, sean cuales sean las funciones de mensaje y de
actualizaci\'on. Tras $\ell$ capas cada nodo ha reunido informaci\'on de su
vecindad a $\ell$ saltos, exactamente como apilar capas convolucionales hace
crecer el campo receptivo. Una predicci\'on a nivel de grafo se produce mediante
un \emph{pooling} invariante final, $h_G = \bigoplus_{v \in V} h_v^{(L)}$, seguido
de un predictor est\'andar. \Cref{fig:graphs:message-passing} representa las tres
fases para un solo nodo.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\small,
    centernode/.style={circle, draw=gdlred!70, fill=gdlred!20,
        minimum size=22pt, inner sep=0pt, font=\small\bfseries, line width=1.2pt},
    neighnode/.style={circle, draw=gdlblue!60, fill=gdlblue!20,
        minimum size=20pt, inner sep=0pt, font=\small}]
\node[font=\bfseries, text=gdlorange!70!black] at (1.5, 4.3) {1. Mensaje};
\node[font=\bfseries, text=gdlpurple!70!black] at (6.6, 4.3) {2. Agregar};
\node[font=\bfseries, text=gdlgreen!70!black] at (10.6, 4.3) {3. Actualizar};
\begin{scope}
  \node[centernode] (vi) at (1.5, 2.0) {$v$};
  \node[neighnode] (v1) at (0.0, 3.5) {$u_1$};
  \node[neighnode] (v2) at (3.0, 3.5) {$u_2$};
  \node[neighnode] (v3) at (3.1, 1.0) {$u_3$};
  \node[neighnode] (v4) at (0.0, 0.5) {$u_4$};
  \foreach \n in {v1,v2,v3,v4}
    \draw[->, line width=1.4pt, gdlorange!70, shorten >=5pt, shorten <=5pt] (\n) -- (vi);
  \node[font=\footnotesize, text=gdlorange!70!black, anchor=north, align=center] at (1.5, -0.2)
    {$m_{u\to v}=M_\ell(h_v,h_u,e_{vu})$};
\end{scope}
\draw[->, line width=1.6pt, gdlgray!70] (4.2, 2.0) -- (5.0, 2.0);
\begin{scope}[shift={(5.2,0)}]
  \node[circle, draw=gdlpurple!70, fill=gdlpurple!15, minimum size=38pt,
        inner sep=0pt, line width=1.2pt, font=\large] (agg) at (1.4, 2.0) {$\bigoplus$};
  \node[font=\footnotesize, text=gdlpurple!70!black, anchor=north, align=center] at (1.4, 0.2)
    {$m_v=\bigoplus_{u\in\Nbr(v)} m_{u\to v}$};
\end{scope}
\draw[->, line width=1.6pt, gdlgray!70] (8.2, 2.0) -- (9.0, 2.0);
\begin{scope}[shift={(9.2,0)}]
  \node[centernode, minimum size=26pt] (vu) at (1.4, 2.0) {$v$};
  \node[font=\footnotesize, text=gdlgreen!70!black, anchor=north, align=center] at (1.4, 0.6)
    {$h_v'=U_\ell(h_v,m_v)$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption[Paso de mensajes sobre un grafo]{Las tres fases de una capa de paso de
mensajes para un solo nodo $v$. Cada vecino $u$ emite un mensaje $m_{u\to v}$; los
mensajes se combinan mediante un agregador invariante a permutaciones
$\bigoplus$; el estado del nodo se refresca mediante la funci\'on de
actualizaci\'on $U_\ell$.}
\label{fig:graphs:message-passing}
\end{figure}

\paragraph{Sabores convolucional, atencional y general.}
Dentro de este marco, la elecci\'on de la funci\'on de mensaje define un espectro
de expresividad y coste~\citep{bronstein2021geometric}. En el sabor
\emph{convolucional} el mensaje es una ponderaci\'on fija del vecino, determinada
por la estructura, $M_\ell(h_v, h_u) = c_{vu}\, \psi(h_u)$ con coeficientes
escalares $c_{vu}$ que dependen solo del grafo (por ejemplo, los grados); esta es
la forma que toma la red convolucional de grafos de \citet{kipf2017semi}. En el
sabor \emph{atencional} el coeficiente se aprende a partir de los extremos,
$c_{vu} = a(h_v, h_u)$, como en la red de atenci\'on de grafos de
\citet{velickovic2017graph} (\Cref{sec:graphs:gat}). En el sabor completamente
\emph{general} el mensaje es una funci\'on aprendible arbitraria de ambos
extremos, como en \Cref{def:graphs:mpnn}. El coste y la flexibilidad aumentan a lo
largo de este espectro.

\subsection{La convoluci\'on como paso de mensajes sobre una rejilla}
\label{sec:graphs:cnn-mpnn}

El poder del paso de mensajes es que subsume las arquitecturas de los cap\'itulos
anteriores. \Cref{ch:grids} trat\'o el caso convolucional en detalle; aqu\'i
hacemos precisa la identificaci\'on.

\begin{theorem}[Una CNN es un caso particular de una GNN]
\label{thm:graphs:cnn-gnn}
Una red convolucional 2D es exactamente equivalente a una red neuronal de grafos
cuyo grafo es la rejilla regular $G = (\Z^2 \cap \Omega, E)$, cuyos v\'ertices son
los p\'ixeles $(i,j)$, cuyas aristas codifican conectividad de $4$ u $8$ vecinos,
y cuyos pesos se comparten seg\'un la posici\'on relativa (el n\'ucleo).
Concretamente, con el mensaje $M_\ell(h_v, h_u) = W_{v-u}\, h_u$, agregaci\'on por
suma $m_v = \sum_{u \in \Nbr(v)} M_\ell$ y actualizaci\'on
$U_\ell(h_v, m_v) = \sigma(m_v + b)$, los estados de nodo de la GNN igualan las
activaciones de la CNN en cada capa.
\end{theorem}

\begin{proof}
Por inducci\'on sobre la profundidad. \emph{Caso base:}
$h_v^{(0)} = x_{i,j} = y_{i,j}^{(0)}$ por construcci\'on, donde $v = (i,j)$.
\emph{Paso inductivo:} sup\'ongase $h_v^{(\ell)} = y_{i,j}^{(\ell)}$. La salida de
la CNN en $(i,j)$ en la capa $\ell+1$ es
\[
  y_{i,j}^{(\ell+1)}
    = \sigma\!\Big(\sum_{(u,v)\in\mathcal{K}} K_{u,v}\, y_{i+u,j+v}^{(\ell)} + b\Big)
    = \sigma\!\Big(\sum_{(i',j')\in\Nbr(i,j)} K_{i'-i,j'-j}\, y_{i',j'}^{(\ell)} + b\Big),
\]
sustituyendo $(i',j') = (i+u, j+v)$. La actualizaci\'on de la GNN da la misma
expresi\'on con $W_{v-u} = K_{i'-i,j'-j}$, igual a la CNN por la hip\'otesis
inductiva, de modo que $h_v^{(\ell+1)} = y_{i,j}^{(\ell+1)}$.
\end{proof}

La diferencia crucial entre una convoluci\'on y una capa de grafo general es la
\emph{compartici\'on de pesos} $W_{v-u}$: el peso del mensaje depende solo de la
posici\'on relativa $v-u$, que es significativa \'unicamente en un dominio con
estructura de traslaci\'on. En una rejilla esto impone equivarianza a traslaci\'on
y colapsa el n\'umero de par\'ametros de $O(n^2)$ a $O(\abs{\mathcal{K}})$. En un
grafo arbitrario no hay noci\'on de posici\'on relativa, por lo que el peso del
mensaje debe ser en cambio una funci\'on de los atributos de nodo (atenci\'on) o
de invariantes estructurales como el grado (convoluci\'on).

\begin{example}[Verificaci\'on num\'erica: el n\'ucleo de Sobel $3\times3$]
\label{ex:graphs:sobel}
Consid\'erese el n\'ucleo de Sobel horizontal y una imagen $3 \times 3$,
\[
  K = \begin{bmatrix} -1 & 0 & 1 \\ -2 & 0 & 2 \\ -1 & 0 & 1 \end{bmatrix},
  \qquad
  I = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 2 \\ 0 & 1 & 2 \\ 0 & 1 & 2 \end{bmatrix}.
\]
\textbf{M\'etodo CNN.} La convoluci\'on en el p\'ixel central $(1,1)$ da
\[
  y_{1,1} = (-1)(0) + (1)(2) + (-2)(0) + (2)(2) + (-1)(0) + (1)(2) = 8 .
\]
\textbf{M\'etodo GNN.} Construyendo el grafo de rejilla con $v_{1,1}$ conectado a
sus ocho vecinos, el mensaje agregado es
\[
  m_{1,1} = \sum_{u} K_{v-u}\, h_u
    = (-1)(0) + (1)(2) + (-2)(0) + (2)(2) + (-1)(0) + (1)(2) = 8 .
\]
Ambos m\'etodos producen el id\'entico resultado $y_{1,1} = 8$, verificando la
equivalencia de \Cref{thm:graphs:cnn-gnn}.
\end{example}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\small,
    pix/.style={circle, draw=gdlblue!60, fill=gdlblue!15, minimum size=16pt,
        inner sep=0pt, font=\scriptsize},
    cpix/.style={circle, draw=gdlred!70, fill=gdlred!20, minimum size=18pt,
        inner sep=0pt, font=\scriptsize\bfseries}]
\node[font=\bfseries, text=gdlorange!70!black] at (1,3.5) {Convoluci\'on};
\node[font=\bfseries, text=gdlgreen!70!black] at (8,3.5) {Paso de mensajes};
% left: 3x3 grid + kernel
\foreach \i in {0,1,2} \foreach \j in {0,1,2}{
  \ifnum\i=1 \ifnum\j=1 \node[cpix] (g\i\j) at (\j,2-\i){}; \else
    \node[pix] (g\i\j) at (\j,2-\i){}; \fi
  \else \node[pix] (g\i\j) at (\j,2-\i){}; \fi}
\foreach \i in {0,1,2} \draw[gdlgray!50] (g\i0)--(g\i1)--(g\i2);
\foreach \j in {0,1,2} \draw[gdlgray!50] (g0\j)--(g1\j)--(g2\j);
\draw[gdlgray!50] (g00)--(g11)--(g22) (g02)--(g11)--(g20);
\node[font=\scriptsize] at (1,-0.7) {vecindad $3\times3$};
\draw[->, line width=1.4pt, gdlgray!70] (3,1) -- (4.6,1)
  node[midway,above,font=\scriptsize]{$=$};
% right: central node with messages
\node[cpix, minimum size=22pt] (cc) at (8,1) {$v$};
\foreach \a in {45,90,135,180,225,270,315,0}{
  \node[pix] (m\a) at ($(8,1)+(\a:1.4)$){};
  \draw[->, gdlgreen!70, line width=1pt, shorten >=3pt, shorten <=3pt] (m\a)--(cc);}
\node[font=\scriptsize, anchor=north, align=center] at (8,-0.5)
  {$m_v=\sum_{u\in\Nbr(v)} W_{v-u} h_u$};
\end{tikzpicture}
\caption[La convoluci\'on como paso de mensajes]{La convoluci\'on equivale al paso
de mensajes sobre una rejilla regular: las tres fases (mensaje, agregaci\'on,
actualizaci\'on) coinciden exactamente con la operaci\'on convolucional cuando el
grafo es una rejilla regular.}
\label{fig:graphs:conv-mp}
\end{figure}

Para una imagen $H \times W$ con $C$ canales y un n\'ucleo $k \times k$, una CNN
est\'andar cuesta $O(HW k^2 C)$ mientras que una GNN de rejilla cuesta
$O(\abs{E}\, C) = O(4HW\, C)$ para conectividad de $4$; ambas coinciden cuando $k$
es peque\~no. El punto de vista GNN revela que la complejidad depende de
$\abs{E}$, no del tama\~no del n\'ucleo, dando una lente unificada para analizar la
eficiencia a trav\'es de topolog\'ias. An\'alogamente, la auto-atenci\'on es paso
de mensajes sobre el grafo completo $K_n$ con coeficientes dependientes del
contenido $\alpha_{ij} = \operatorname{softmax}_j\big((Q h_i)^\top (K h_j)/\sqrt{d_k}\big)$
y actualizaci\'on identidad --- el sabor atencional aplicado a una topolog\'ia de
todos-con-todos. As\'i, una capa completamente conectada, una convoluci\'on, un
transformer y una red de grafos difieren solo en la topolog\'ia del grafo y en
c\'omo se determina el peso del mensaje; son instancias de una sola construcci\'on
geom\'etrica.

\subsection{De las CNN espectrales a las GNN espectrales}
\label{sec:graphs:cheb}

El punto de vista espectral proporciona el puente formal entre las CNN
tradicionales y las redes de grafos, mostrando que ambas son casos particulares
del mismo principio.

\begin{theorem}[Conexi\'on fundamental CNN--GNN]
\label{thm:graphs:cnn-spectral}
Toda CNN puede representarse exactamente como una GNN espectral sobre una rejilla
regular: el grafo $G = (V, E)$ representa la estructura de p\'ixeles, la
conectividad $E$ viene dada por la vecindad espacial, y los filtros espectrales
corresponden a n\'ucleos convolucionales v\'ia la transformada de Fourier
discreta.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo de demostraci\'on]
Para una rejilla $n \times n$ el laplaciano tiene entradas $4$ en la diagonal,
$-1$ para $\abs{i-i'}+\abs{j-j'} = 1$, y $0$ en otro caso. Sus vectores propios
son exactamente las funciones de Fourier discretas bidimensionales
$\phi_{k,\ell}(i,j) = \frac1n e^{2\pi\imath(ki+\ell j)/n}$. Por tanto la
convoluci\'on espacial $f \star g$ corresponde exactamente a la multiplicaci\'on
espectral $\hat f \odot \hat g$ en el dominio de frecuencia del grafo.
\end{proof}

Los tres inconvenientes del filtrado espectral ingenuo se eliminan restringiendo
la funci\'on de transferencia a un \emph{polinomio} del laplaciano. Si
$g_\theta(\lambda) = \sum_{k=0}^K \theta_k \lambda^k$, entonces
$g_\theta \star f = (\sum_k \theta_k \Lap^k) f$ y los vectores propios se cancelan:
no se necesita descomposici\'on en vectores propios. Adem\'as $\Lap^k$ conecta
solo nodos dentro de la distancia de grafo $k$, por lo que un filtro polinomial de
grado $K$ est\'a exactamente $K$-localizado. Este es el sentido preciso en que las
visiones espectral y espacial coinciden.

\begin{definition}[ChebNet: convoluci\'on de Chebyshev]
\label{def:graphs:chebnet}
Un filtro espectral aproximado por polinomios de Chebyshev de orden $K$ es
$g_\theta(\Lambda) = \sum_{k=0}^K \theta_k T_k(\tilde\Lambda)$, donde $T_k$ son los
polinomios de Chebyshev de primera especie y
$\tilde\Lambda = 2\Lambda/\lambda_{\max} - I$ es el laplaciano reescalado
\citep{defferrard2017convolutionalneuralnetworksgraphs}.
\end{definition}

\begin{theorem}[Localizaci\'on de los filtros de Chebyshev]
\label{thm:graphs:cheb-local}
Un filtro de Chebyshev de orden $K$ est\'a estrictamente $K$-localizado: la
respuesta en el nodo $i$ depende solo de nodos a distancia de grafo a lo sumo $K$
de $i$.
\end{theorem}

\begin{proof}
La recurrencia de Chebyshev es
$T_k(\tilde\Lap) = 2\tilde\Lap\, T_{k-1}(\tilde\Lap) - T_{k-2}(\tilde\Lap)$. Dado
que $\tilde\Lap_{ij} \neq 0$ solo para $i, j$ adyacentes, la multiplicaci\'on por
$\tilde\Lap$ extiende el soporte de una se\~nal exactamente un salto. As\'i
$T_1(\tilde\Lap) f$ depende de vecinos a distancia $\le 1$, y por inducci\'on
$T_k(\tilde\Lap) f$ en el nodo $i$ depende solo de nodos a distancia $\le k$. Como
$g_\theta(\tilde\Lap) = \sum_{k=0}^K \theta_k T_k(\tilde\Lap)$, la respuesta
depende de nodos a distancia $\le K$.
\end{proof}

La recurrencia permite calcular $g_\theta(\tilde\Lap) f$ mediante productos
dispersos matriz--vector repetidos, a un coste total $O(K\abs{E})$ y con solo
$K+1$ par\'ametros, ninguno dependiente de la base propia. La red convolucional de
grafos de \citet{kipf2017semi} es el caso de primer orden $K = 1$ con un \'unico
par\'ametro compartido y una renormalizaci\'on de la matriz de adyacencia, dando
$H^{(\ell+1)} = \sigma\!\big(\hat D^{-1/2} \hat A\, \hat D^{-1/2} H^{(\ell)}
W^{(\ell)}\big)$ con $\hat A = A + I$. Esta es claramente una capa de paso de
mensajes (\Cref{def:graphs:mpnn}) con agregaci\'on normalizada por grado, cerrando
el c\'irculo: la construcci\'on espectral, hecha local y eficiente en
par\'ametros, \emph{es} paso de mensajes espacial.

\paragraph{Una jerarqu\'ia de generalizaci\'on.}
Las equivalencias anteriores sit\'uan las arquitecturas neuronales en una sola
jerarqu\'ia de generalidad creciente:
\[
  \text{Perceptr\'on} \subset \text{MLP} \subset \text{CNN (rejilla)}
    \subset \text{CNN espectral} \subset \text{GNN espectral}
    \subset \text{GNN espacial} \subset \text{MPNN general},
\]
cada inclusi\'on relajando una restricci\'on arquitect\'onica (la localidad
espacial del n\'ucleo, luego la rejilla regular, luego el grafo fijo), a costa de
mayor poder expresivo, m\'as par\'ametros y un riesgo de sobreajuste incrementado.
Las CNN y las GNN comparten tres principios arquitect\'onicos --- localidad
(agregaci\'on desde vecindades locales), compartici\'on de pesos (par\'ametros
independientes de la posici\'on) y composici\'on jer\'arquica (representaciones
multi-escala v\'ia \emph{pooling} o engrosamiento de grafos) --- raz\'on por la
cual t\'ecnicas como el \emph{pooling}, el \emph{dropout}, la normalizaci\'on por
lotes y las conexiones de salto se transfieren libremente entre ellas.

\section{Redes de atenci\'on de grafos}
\label{sec:graphs:gat}

El sabor atencional del paso de mensajes merece un tratamiento aparte. Las redes
de atenci\'on de grafos (GAT) se sit\'uan en la intersecci\'on de la teor\'ia
espectral de grafos y la atenci\'on adaptativa: donde los m\'etodos espectrales
requieren una costosa descomposici\'on en vectores propios, las GAT logran un
poder expresivo comparable mediante coeficientes de atenci\'on aprendibles que
capturan impl\'icitamente la estructura del grafo y las dependencias de largo
alcance. La atenci\'on es paso de mensajes en el que los pesos de agregaci\'on se
calculan a partir de los propios atributos de nodo --- y, aplicada al grafo
completo, recupera la auto-atenci\'on de \Cref{ch:grids}.

\begin{definition}[Mecanismo de atenci\'on GAT]
\label{def:graphs:gat}
Para un nodo $i$ con vecindad $\Nbr(i)$, el mecanismo
GAT~\citep{velickovic2017graph} calcula:
\begin{align}
  z_i &= W h_i, \qquad z_j = W h_j
    && \text{(proyecci\'on lineal compartida),} \\
  e_{ij} &= a^\top [z_i \,\|\, z_j]
    && \text{(coeficientes de atenci\'on),} \\
  \alpha_{ij} &= \frac{\exp\!\big(\operatorname{LeakyReLU}(e_{ij})\big)}
       {\sum_{k \in \Nbr(i) \cup \{i\}} \exp\!\big(\operatorname{LeakyReLU}(e_{ik})\big)}
    && \text{(softmax enmascarado),} \\
  h_i' &= \sigma\!\Big(\sum_{j \in \Nbr(i) \cup \{i\}} \alpha_{ij}\, z_j\Big)
    && \text{(agregaci\'on ponderada),}
\end{align}
donde $W \in \R^{d' \times d}$ es una matriz de pesos compartida,
$a \in \R^{2d'}$ un vector de atenci\'on aprendible, y $\|$ denota
concatenaci\'on.
\end{definition}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\small,
    targetnode/.style={circle, draw=gdlred!70, fill=gdlred!20, minimum size=26pt,
        inner sep=0pt, font=\small\bfseries, line width=1.4pt},
    neighnode/.style={circle, draw=gdlblue!60, fill=gdlblue!20, minimum size=20pt,
        inner sep=0pt, font=\small},
    nonneigh/.style={circle, draw=gdlgray!40, fill=gdlgray!15, minimum size=18pt,
        inner sep=0pt, font=\small, text=gdlgray!70!black}]
\node[targetnode] (vi) at (0,0) {$v_i$};
\node[neighnode] (v1) at (-2.2,1.6) {$v_1$};
\node[neighnode] (v2) at (0,2.4) {$v_2$};
\node[neighnode] (v3) at (2.2,1.3) {$v_3$};
\node[neighnode] (v4) at (-2.0,-1.3) {$v_4$};
\node[nonneigh] (v5) at (2.4,-1.5) {$v_5$};
\node[nonneigh] (v6) at (-3.3,0.2) {$v_6$};
\draw[gdlgray!40, thin] (v1)--(v6) (v4)--(v6) (v3)--(v5) (v1)--(v2)
  (vi)--(v1) (vi)--(v2) (vi)--(v3) (vi)--(v4) (v5)--(v3);
\draw[-{Stealth[length=6pt]}, line width=3pt, gdlorange, opacity=0.9,
  shorten >=7pt, shorten <=6pt] (v2)--(vi);
\draw[-{Stealth[length=5pt]}, line width=2pt, gdlorange, opacity=0.75,
  shorten >=7pt, shorten <=6pt] (v1)--(vi);
\draw[-{Stealth[length=5pt]}, line width=1.4pt, gdlorange, opacity=0.6,
  shorten >=7pt, shorten <=6pt] (v3)--(vi);
\draw[-{Stealth[length=4pt]}, line width=0.8pt, gdlorange, opacity=0.45,
  shorten >=7pt, shorten <=6pt] (v4)--(vi);
\node[font=\scriptsize, text=gdlorange!70!black] at (-0.7,1.4) {$\alpha_{2i}=0.42$};
\node[font=\scriptsize, text=gdlorange!70!black] at (-1.7,0.5) {$\alpha_{1i}=0.28$};
\node[font=\scriptsize, text=gdlorange!70!black] at (1.5,0.5) {$\alpha_{3i}=0.19$};
\node[font=\scriptsize, text=gdlorange!70!black] at (-1.5,-0.7) {$\alpha_{4i}=0.11$};
\node[rounded corners=4pt, draw=gdlorange!60, fill=gdlorange!8, line width=1pt,
  inner sep=7pt, font=\footnotesize, text=gdlorange!70!black, anchor=north west,
  align=left] at (3.4,1.0)
  {\textbf{Coeficientes de atenci\'on:}\\[3pt]
   $e_{ij}=\operatorname{LeakyReLU}(a^\top[Wh_i\,\|\,Wh_j])$\\[4pt]
   $\alpha_{ij}=\operatorname{softmax}_j(e_{ij})$\\[4pt]
   $h_i'=\sigma\big(\sum_{j\in\Nbr(i)}\alpha_{ij}Wh_j\big)$};
\node[font=\scriptsize\bfseries, text=gdlgray!70!black, anchor=west]
  at (-3.3,-2.4) {Ancho de flecha $\propto$ peso de atenci\'on};
\end{tikzpicture}
\caption[Mecanismo de atenci\'on GAT]{El mecanismo de atenci\'on de grafos. El
nodo central (rojo) calcula coeficientes de atenci\'on $\alpha_{ij}$ con cada
vecino (azul). El grosor de la flecha refleja la magnitud de los pesos de
atenci\'on: la red aprende a asignar distinta importancia a cada vecino seg\'un
los atributos de nodo.}
\label{fig:graphs:gat}
\end{figure}

\begin{proposition}[Poder expresivo de GAT]
\label{prop:graphs:gat}
Las redes de atenci\'on de grafos est\'andar est\'an acotadas en poder expresivo
por el test $1$-\WL{} (\Cref{thm:graphs:wl-mpnn}). En particular: GAT no puede
distinguir pares de grafos no isomorfos que $1$-\WL{} no puede; a diferencia de
una red convolucional de grafos con pesos fijos, GAT puede aprender funciones de
agregaci\'on \emph{anisotr\'opicas} y adaptativas a trav\'es de sus coeficientes
de atenci\'on; y GAT es equivariante a permutaciones por construcci\'on.
\end{proposition}

\begin{proof}
GAT es una instancia del marco MPNN con agregaci\'on ponderada por atenci\'on
sobre la vecindad a $1$ salto, de modo que por \Cref{thm:graphs:wl-mpnn} est\'a
acotada por $1$-\WL. La equivarianza a permutaciones se sigue porque los
coeficientes $\alpha_{ij}$ dependen solo de $(h_i, h_j)$ y la agregaci\'on
$\sum_{j \in \Nbr(i)} \alpha_{ij} z_j$ es sim\'etrica en el orden de los vecinos.
\end{proof}

Para mejorar la estabilidad y la capacidad expresiva, las GAT emplean
\emph{atenci\'on multi-cabeza}: $h$ mecanismos de atenci\'on independientes, cada
uno con sus propios par\'ametros $W^{(k)}, a^{(k)}$, corren en paralelo y se
combinan promediando,
$h_i' = \sigma\big(\tfrac1h \sum_{k=1}^h \sum_{j \in \Nbr(i)} \alpha_{ij}^{(k)}
W^{(k)} h_j\big)$, o por concatenaci\'on. M\'ultiples cabezas reducen la varianza
del gradiente, permiten que distintas cabezas se especialicen en distintos
patrones relacionales, y agrandan la clase de funciones representables.

\paragraph{Codificaci\'on posicional espectral.}
Una limitaci\'on fundamental de GAT (y del paso de mensajes en general) es su
incapacidad para distinguir nodos estructuralmente equivalentes. La
\emph{codificaci\'on posicional espectral} resuelve esto adjuntando a cada nodo
una firma extra\'ida de los vectores propios del laplaciano. Con
$L = U\Lambda U^\top$, la codificaci\'on del nodo $i$ es
$\operatorname{PE}_i = [u_{i,1}, \dots, u_{i,k}] \in \R^k$, donde $u_{i,j}$ es la
$i$-\'esima entrada del $j$-\'esimo vector propio no trivial m\'as peque\~no
(\Cref{def:graphs:gft}). Se pueden definir adem\'as \emph{distancias espectrales}
para la atenci\'on entre nodos distantes --- la distancia de difusi\'on
$d_D^2(i,j) = \sum_{k\ge2} e^{-2t\lambda_k}(u_{i,k} - u_{j,k})^2$, la funci\'on de
Green $G(i,j) = \sum_{k\ge2} u_{i,k} u_{j,k}/\lambda_k$, y la distancia
biarm\'onica $d_B^2(i,j) = \sum_{k\ge2}(u_{i,k} - u_{j,k})^2/\lambda_k^2$. Los
transformers espectrales de grafos~\citep{kreuzer2021spectral} combinan tales
codificaciones posicionales aprendibles con atenci\'on completa, dando a cada par
de nodos una conexi\'on directa y resolviendo as\'i la patolog\'ia de la
sobre-compresi\'on (\Cref{sec:graphs:oversquashing}) a distancia de informaci\'on
$O(1)$.

\section{Expresividad y la jerarqu\'ia de Weisfeiler--Leman}
\label{sec:graphs:wl}

Tener un mecanismo unificador invita a una pregunta aguda:
\textquestiondown cu\'an potente es? \textquestiondown puede una red de paso de
mensajes distinguir dos grafos no isomorfos cualesquiera? La respuesta es no, y el
l\'imite preciso es un algoritmo combinatorio cl\'asico de la prueba de
isomorfismo de grafos, propuesto originalmente en
1968~\citep{weisfeiler1968reduction}.

\subsection{El test de Weisfeiler--Leman}
\label{sec:graphs:wl-test}

\begin{definition}[Test 1-Weisfeiler--Leman]
\label{def:graphs:wl}
Dado un grafo $G = (V, E)$, el algoritmo \emph{$1$-Weisfeiler--Leman} ($1$-\WL)
asigna colores a los nodos y los refina iterativamente. Inicial\'icese
$c^{(0)}(v)$ id\'enticamente para todos los nodos (o a partir de las etiquetas de
nodo, si las hay). En cada paso,
\[
  c^{(t+1)}(v) = \HASH\!\Big(c^{(t)}(v),\,
      \{\!\{\, c^{(t)}(u) : u \in \Nbr(v) \,\}\!\}\Big),
\]
donde $\{\!\{\cdot\}\!\}$ es un multiconjunto y $\HASH$ es una aplicaci\'on
inyectiva que env\'ia cada par (color, multiconjunto de vecinos) distinto a un
color nuevo. El refinamiento se estabiliza en a lo sumo $n$ pasos; dos grafos son
\emph{$\WL$-equivalentes} ($G_1 \equiv_{\WL} G_2$) cuando sus histogramas finales
de colores coinciden.
\end{definition}

La semejanza estructural entre el paso de refinamiento y una capa de paso de
mensajes es inconfundible: un nodo actualiza su color a partir de su propio color
y el multiconjunto de los colores de sus vecinos, exactamente como un nodo
actualiza sus atributos a partir de sus propios atributos y el agregado de los
mensajes de sus vecinos. \Cref{fig:graphs:wl} ilustra el refinamiento.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\small,
    wlnode/.style={circle, draw, thick, minimum size=6mm, inner sep=0pt}]
\foreach \dx in {0,5.0,10.0}{
  \begin{scope}[shift={(\dx,0)}]
    \coordinate (n1) at (0,1.6);\coordinate (n2) at (1.8,1.6);
    \coordinate (n3) at (1.8,0);\coordinate (n4) at (0,0);
    \coordinate (n5) at (0.9,-1.1);\coordinate (n6) at (0.9,0.8);
    \draw[thick,gdlgray!50] (n1)--(n2) (n2)--(n3) (n3)--(n4) (n4)--(n1)
       (n3)--(n5) (n4)--(n5) (n1)--(n6) (n2)--(n6) (n3)--(n6) (n4)--(n6);
  \end{scope}
}
\begin{scope}
  \node at (0.9,2.6) {\bfseries (a) $c^{(0)}$};
  \foreach \p/\x/\y in {1/0/1.6,2/1.8/1.6,3/1.8/0,4/0/0,5/0.9/-1.1,6/0.9/0.8}
    \node[wlnode, fill=gdlgray!40] at (\x,\y) {};
\end{scope}
\draw[->, very thick, gdlgray!50] (2.7,0.6) -- node[above,font=\scriptsize]{HASH} (4.3,0.6);
\begin{scope}[shift={(5.0,0)}]
  \node at (0.9,2.6) {\bfseries (b) $c^{(1)}$};
  \foreach \p/\x/\y/\c in {1/0/1.6/{gdlblue!50},2/1.8/1.6/{gdlblue!50},3/1.8/0/{gdlred!50},4/0/0/{gdlred!50},5/0.9/-1.1/{gdlgreen!50},6/0.9/0.8/{gdlred!50}}
    \node[wlnode, fill=\c] at (\x,\y) {};
\end{scope}
\draw[->, very thick, gdlgray!50] (7.7,0.6) -- node[above,font=\scriptsize]{HASH} (9.3,0.6);
\begin{scope}[shift={(10.0,0)}]
  \node at (0.9,2.6) {\bfseries (c) $c^{(2)}$};
  \foreach \p/\x/\y/\c in {1/0/1.6/{gdlblue!50},2/1.8/1.6/{gdlblue!50},3/1.8/0/{gdlyellow!60},4/0/0/{gdlyellow!60},5/0.9/-1.1/{gdlgreen!50},6/0.9/0.8/{gdlred!50}}
    \node[wlnode, fill=\c] at (\x,\y) {};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption[Refinamiento de colores de Weisfeiler--Leman]{El refinamiento $1$-\WL{}
sobre un grafo de seis nodos. (a)~Coloreado inicial uniforme. (b)~Tras un paso los
nodos se distinguen por grado. (c)~Un paso adicional separa los dos nodos de grado
$4$ $v_3, v_4$ de $v_6$, porque sus multiconjuntos de colores de vecinos
difieren.}
\label{fig:graphs:wl}
\end{figure}

Esta semejanza se convierte en teorema gracias a \citet{xu2019how} y
\citet{morris2019weisfeiler}.

\begin{theorem}[El poder expresivo de las MPNN iguala a 1-\WL]
\label{thm:graphs:wl-mpnn}
Las redes neuronales de paso de mensajes est\'an acotadas superiormente por
$1$-\WL: si dos grafos son $\WL$-equivalentes, toda MPNN les asigna
representaciones id\'enticas. Adem\'as la cota es ajustada: existen MPNN (la Red de
Isomorfismo de Grafos de \citet{xu2019how}) que distinguen exactamente los grafos
que $1$-\WL{} distingue, logrado usando funciones de agregaci\'on y de
actualizaci\'on inyectivas.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo de demostraci\'on]
Para la cota superior, una capa MPNN calcula los estados de nodo a partir del
propio estado del nodo y el multiconjunto de los estados de los vecinos --- la
misma informaci\'on que usa $1$-\WL; por inducci\'on sobre las capas, los grafos
$\WL$-equivalentes aplican a representaciones iguales. Para la ajustez, se
construye un mensaje y una actualizaci\'on que realizan un hash inyectivo: la
agregaci\'on por suma sobre un espacio de atributos numerable seguida de un
perceptr\'on multicapa es inyectiva sobre multiconjuntos por el teorema de
aproximaci\'on universal para funciones de conjunto~\citep{zaheer2017deepsets}, de
modo que la MPNN reproduce cada paso de refinamiento exactamente.
\end{proof}

\begin{example}[Dos grafos que $1$-\WL{} no puede separar]
\label{ex:graphs:wl-fail}
Sea $G_1$ el ciclo de seis nodos $C_6$ y $G_2$ la uni\'on disjunta de dos
tri\'angulos $K_3 \sqcup K_3$. Ambos tienen seis nodos, seis aristas, y todo nodo
de grado $2$. Bajo $1$-\WL{} todos los nodos comienzan con un color, ven el
multiconjunto $\{\!\{1,1\}\!\}$, y se estabilizan a un solo color; los histogramas
son id\'enticos ($\mathbf{h}(G_1) = \mathbf{h}(G_2) = (6)$), de modo que
$G_1 \equiv_{\WL} G_2$. Sin embargo los grafos no son isomorfos: $C_6$ es conexo
mientras que $K_3 \sqcup K_3$ tiene dos componentes. Una MPNN est\'andar no puede
por tanto distinguir un anillo hexagonal de un par de tri\'angulos, un fallo
instructivo cuando la conectividad global importa --- por ejemplo, distinguir
ciertos is\'omeros estructurales en qu\'imica.
\end{example}

\subsection{Sobre-suavizado}
\label{sec:graphs:oversmoothing}

\Cref{thm:graphs:wl-mpnn} acota lo que una red puede distinguir pero no dice nada
sobre lo que ocurre cuando apilamos muchas capas. Emp\'iricamente, las MPNN
profundas se degradan: las representaciones de nodo convergen a un valor com\'un y
pierden todo poder discriminativo. Esto es el \emph{sobre-suavizado}~\citep%
{li2018deeper}, y tiene una explicaci\'on espectral limpia a trav\'es de la
energ\'ia de Dirichlet.

\begin{definition}[Energ\'ia de Dirichlet]
\label{def:graphs:dirichlet}
Para atributos de nodo $H \in \R^{n \times d}$ la \emph{energ\'ia de Dirichlet} es
\[
  E(H) = \tr(H^\top L\, H)
       = \sum_{c=1}^d \sum_{(i,j) \in E} W_{ij}\,(h_{ic} - h_{jc})^2 ,
\]
que se anula syss $H$ es constante en cada componente conexa.
\end{definition}

\begin{proposition}[MPNN lineal como difusi\'on discreta]
\label{prop:graphs:diffusion}
Un paso de paso de mensajes lineal, con agregaci\'on por media,
$h_v^{(\ell+1)} = (1-\alpha) h_v^{(\ell)} + \alpha \sum_{u \in \Nbr(v)}
h_u^{(\ell)}/\deg(v)$ con $\alpha \in (0,1]$ es, en forma matricial,
$H^{(\ell+1)} = (I - \alpha \tilde L)\, H^{(\ell)}$, con el laplaciano de
caminata aleatoria $\tilde L = D^{-1} L = I - D^{-1} A$, que comparte su espectro
con el laplaciano normalizado sim\'etrico.
\end{proposition}

\begin{proof}
Para cada nodo,
$h_v^{(\ell+1)} = h_v^{(\ell)} - \alpha\big(h_v^{(\ell)}
- \sum_{u \sim v} h_u^{(\ell)}/\deg(v)\big)
= h_v^{(\ell)} - \alpha (D^{-1} L\, H^{(\ell)})_v
= (I - \alpha\tilde L\, H^{(\ell)})_v$, usando
$(D^{-1} A H)_v = \sum_{u \sim v} h_u/\deg(v)$.
\end{proof}

Esta es la discretizaci\'on expl\'icita de Euler de la ecuaci\'on del calor
$\partial_t H = -\alpha \tilde L H$ sobre el grafo, e iterarla suaviza la se\~nal:
$H^{(\ell)} = (I - \alpha\tilde L)^\ell H^{(0)}$.

\begin{theorem}[Sobre-suavizado exponencial]
\label{thm:graphs:oversmoothing}
Sea $G$ conexo con valores propios del laplaciano normalizado
$0 = \lambda_1 < \lambda_2 \le \cdots \le \lambda_n$ y sea
$0 < \alpha < 1/\lambda_n$. Entonces tras $\ell$ capas de difusi\'on lineal
\[
  E\big(H^{(\ell)}\big) \le (1 - \alpha \lambda_2)^{2\ell}\, E\big(H^{(0)}\big),
\]
de modo que $E(H^{(\ell)}) \to 0$ exponencialmente: todas las representaciones de
nodo colapsan a un vector com\'un.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sea $\{u_k\}$ la base propia ortonormal de
$L_{\mathrm{sym}} = D^{-1/2} L\, D^{-1/2}$ con valores propios $\lambda_k$, y
def\'inase $f_c = D^{1/2} h_c$ para cada columna de $H$, de modo que
$h_c^\top L\, h_c = f_c^\top L_{\mathrm{sym}} f_c$. El operador de difusi\'on
satisface $D^{1/2}(I - \alpha\tilde L)D^{-1/2} = I - \alpha L_{\mathrm{sym}}$,
escalando el coeficiente de $u_k$ por $(1 - \alpha\lambda_k)$. Por tanto
\[
  E(H^{(\ell)}) = \sum_c \sum_{k \ge 2}
    \lambda_k (1-\alpha\lambda_k)^{2\ell} \abs{\hat f_{c,k}}^2
\]
(el t\'ermino $k=1$ se anula puesto que $\lambda_1 = 0$). Dado que
$\alpha < 1/\lambda_n$, $\abs{1-\alpha\lambda_k} \le 1 - \alpha\lambda_2$ para
todo $k \ge 2$, lo que arroja la cota; como $0 < \alpha\lambda_2 < 1$, el factor
decae exponencialmente.
\end{proof}

La tasa est\'a gobernada por el \emph{salto espectral} $\lambda_2$: los grafos
bien conectados (con $\lambda_2$ grande, como los expansores) se homogeneizan m\'as
r\'apido, mientras que los grafos mal conectados ($\lambda_2 \approx 0$) preservan
la diversidad por m\'as tiempo. Esta es la sombra discreta de la difusi\'on del
calor sobre una variedad riemanniana, donde el salto espectral del operador de
Laplace--Beltrami controla la tasa de mezcla. Las conexiones residuales, la
normalizaci\'on por capa y la difusi\'on basada en haces~\citep{bodnar2022neural}
--- que reemplaza la difusi\'on escalar por difusi\'on en haces, dejando que cada
arista transporte informaci\'on en un espacio vectorial distinto --- est\'an entre
los remedios.

\subsection{Sobre-compresi\'on y tests de orden superior}
\label{sec:graphs:oversquashing}

Si el sobre-suavizado es la p\'erdida de se\~nal de alta frecuencia a medida que
crece la profundidad, el fallo complementario es la \emph{sobre-compresi\'on}: la
incapacidad de propagar informaci\'on a trav\'es de largas distancias, porque los
mensajes de una vecindad a $\ell$ saltos que crece exponencialmente deben
comprimirse en un vector de tama\~no fijo.

\begin{definition}[Sensibilidad jacobiana]
\label{def:graphs:sensitivity}
La \emph{sensibilidad} del nodo $v$ al nodo $u$ tras $\ell$ capas es
$S_{vu}^{(\ell)} = \norm{\partial h_v^{(\ell)} / \partial h_u^{(0)}}$, la norma de
operador del jacobiano $\partial h_v^{(\ell)} / \partial h_u^{(0)} \in
\R^{d \times d}$. Si $S_{vu}^{(\ell)} \approx 0$, el nodo $v$ es esencialmente
insensible a la entrada del nodo $u$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Decaimiento exponencial de la sensibilidad]
\label{prop:graphs:oversquashing}
Para una MPNN con funciones de mensaje y de actualizaci\'on Lipschitz con
constantes $c_M, c_U$ y $\hat A = D^{-1} A$ la matriz de transici\'on de caminata
aleatoria,
\[
  S_{vu}^{(\ell)} \le (c_U c_M)^\ell\, [\hat A^\ell]_{vu}.
\]
En particular, si la distancia de grafo $d_G(v,u) > \ell$, entonces
$[\hat A^\ell]_{vu} = 0$ y la sensibilidad es exactamente cero.
\end{proposition}

\begin{proof}[Esbozo de demostraci\'on]
Por inducci\'on sobre $\ell$. Para $\ell = 1$ y $v \neq u$, la regla de la cadena
da $\partial h_v^{(1)} / \partial h_u^{(0)}
= (\partial U / \partial m_v)(\partial m_v / \partial h_u^{(0)})$, no nulo solo si
$u \in \Nbr(v)$, donde la constante de Lipschitz contribuye $c_M$ y la
normalizaci\'on por grado el factor $1/\deg(v) = [\hat A]_{vu}$; de ah\'i
$S_{vu}^{(1)} \le c_U c_M [\hat A]_{vu}$. Para el paso inductivo, la regla de la
cadena multivariada sobre $w \in \Nbr(v) \cup \{v\}$ junto con la hip\'otesis
inductiva produce el producto matricial $\hat A^{\ell+1}$, que registra todos los
caminos de longitud $(\ell+1)$ de $u$ a $v$.
\end{proof}

La cota muestra que la topolog\'ia del grafo, codificada en $\hat A^\ell$, es el
factor determinante. \citet{topping2022understanding} ligan estos cuellos de
botella a la curvatura de Ricci discreta (de Ollivier) negativa en las aristas:
las aristas con curvatura de Ricci negativa son cuellos de botella donde
$[\hat A^\ell]_{vu}$ decae bruscamente. Esta es la versi\'on discreta de la
ecuaci\'on de Jacobi en geometr\'ia riemanniana (\Cref{ch:geodesics}): la
curvatura seccional negativa hace divergir las geod\'esicas, reduciendo el volumen
de informaci\'on que puede propagarse. Proponen el \emph{recableado} de grafos
v\'ia flujo de Ricci, a\~nadiendo aristas en regiones de curvatura negativa para
aliviar los cuellos de botella --- una instancia limpia de la geometr\'ia
diferencial prescribiendo una cura para una patolog\'ia del aprendizaje.

Finalmente, la barrera $1$-\WL{} puede elevarse ascendiendo por una jerarqu\'ia de
tests m\'as potentes.

\begin{definition}[Test $k$-Weisfeiler--Leman]
\label{def:graphs:k-wl}
El test \emph{$k$-\WL} colorea $k$-tuplas de nodos
$\bar v = (v_1, \dots, v_k) \in V^k$, refinando el color de cada tupla a partir de
los colores de todas las tuplas obtenidas al reemplazar una de sus entradas por un
nodo arbitrario~\citep{morris2019weisfeiler}:
\[
  c^{(t+1)}(\bar v) = \HASH\!\Big(c^{(t)}(\bar v),\,
    \{\!\{\, (c^{(t)}(\bar v[w/1]), \dots, c^{(t)}(\bar v[w/k])) : w \in V \,\}\!\}\Big),
\]
donde $\bar v[w/i]$ reemplaza la $i$-\'esima componente de $\bar v$ por $w$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Jerarqu\'ia $k$-\WL{} estricta]
\label{prop:graphs:k-wl}
Los tests forman una jerarqu\'ia estrictamente creciente en poder de distinci\'on,
\[
  1\text{-}\WL \subsetneq 2\text{-}\WL \subsetneq 3\text{-}\WL \subsetneq \cdots,
\]
distinguiendo cada nivel grafos que el anterior no puede, a un coste de $O(n^k)$
de memoria por iteraci\'on (tiempo $O(n^k \log n)$).
\end{proposition}

El coste exponencial de $k$-\WL{} motiva v\'ias m\'as baratas para sortear el techo
de $1$-\WL: las codificaciones estructurales y posicionales (por ejemplo, los
vectores propios del laplaciano de \Cref{def:graphs:gft}) que rompen las
simetr\'ias de nodo, los transformers espectrales de
grafos~\citep{kreuzer2021spectral}, y el paso de mensajes sobre dominios
topol\'ogicos de orden superior (complejos simpliciales y celulares,
\Cref{sec:graphs:tdl}), perseguidos m\'as a fondo en
\Cref{ch:gauges,ch:applications}.

\medskip
Las tres limitaciones --- el sobre-suavizado, la sobre-compresi\'on y la barrera
$\WL$ --- son facetas de un mismo hecho: el paso de mensajes es fundamentalmente
\emph{local}, moviendo informaci\'on un salto por capa. Demasiadas capas destruyen
la se\~nal; demasiado pocas impiden la comunicaci\'on de largo alcance; y el
c\'omputo puramente local no puede ver ciertos patrones globales. Las herramientas
geom\'etricas desarrolladas aqu\'i --- el an\'alisis espectral, la curvatura
discreta, la topolog\'ia de orden superior --- no solo diagnostican estos
l\'imites sino que prescriben remedios concretos, ejemplificando la tesis de este
libro de que la geometr\'ia es el principio organizador de las arquitecturas
efectivas.
