\chapter{Teoremas y Demostraciones Complementarios}\label{ch:teoremas_complementarios}

Este apéndice contiene teoremas clásicos de geometría diferencial y sus demostraciones que, aunque fundamentales para el rigor matemático del trabajo, no son centrales para la teoría del Geometric Deep Learning desarrollada en los capítulos principales.

Cada sección presenta un teorema con sus preliminares necesarios, el enunciado formal y una demostración completa o un esquema de demostración con referencias a las fuentes originales.

\section{Teorema de Gauss-Bonnet}\label{sec:gauss_bonnet}

El teorema de Gauss-Bonnet es uno de los resultados más profundos de la geometría  diferencial, estableciendo una conexión fundamental entre la geometría local (curvatura) y la topología global (característica de Euler) de una superficie.  Este teorema demuestra que ciertas cantidades geométricas están determinadas  únicamente por la topología de la superficie.

\subsection{Preliminares}\label{subsec:gauss_bonnet_preliminares}

Antes de enunciar el teorema, introducimos los conceptos necesarios.

\begin{definition}[Curvatura gaussiana]\label{def:curvatura_gaussiana_apendice}
Sea $\mathcal{M}$ una superficie regular inmersa en $\mathbb{R}^3$. En cada punto $p \in \mathcal{M}$, consideramos las \textit{curvaturas principales} $\kappa_1$ y $\kappa_2$, que son los valores propios de la segunda forma fundamental. La \textit{curvatura gaussiana} $K: \mathcal{M} \to \mathbb{R}$ se define como el producto de las curvaturas principales:
\begin{equation}\label{eq:curvatura_gaussiana}
K = \kappa_1 \kappa_2
\end{equation}
\end{definition}

\begin{remark}
El \textit{Theorema Egregium} de Gauss establece que la curvatura gaussiana $K$ es una \textit{isometría invariante}: depende únicamente de la primera forma fundamental (la métrica) y no de cómo la superficie está inmersa en $\mathbb{R}^3$. Esto significa que $K$ es una propiedad intrínseca de la superficie.
\end{remark}

\begin{definition}[Curvatura geodésica]\label{def:curvatura_geodesica}
Sea $\gamma: [a,b] \to \mathcal{M}$ una curva regular parametrizada por longitud  de arco en una superficie orientada $\mathcal{M}$. Sea $\mathbf{n}$ el vector  normal unitario a la superficie y $\mathbf{T} = \gamma'$ el vector tangente  unitario a la curva. La \textit{curvatura geodésica} $\kappa_g$ de $\gamma$ se define como:
\begin{equation}\label{eq:curvatura_geodesica}
\kappa_g = \langle \gamma'', \mathbf{n} \times \mathbf{T} \rangle
\end{equation}
donde $\mathbf{n} \times \mathbf{T}$ es el vector normal a la curva que yace en el plano tangente a la superficie.
\end{definition}

\begin{remark}
La curvatura geodésica $\kappa_g$ mide cuánto se desvía una curva de ser una geodésica dentro de la superficie. Una curva es una geodésica si y solo si $\kappa_g = 0$ en todos sus puntos. Intuitivamente, $\kappa_g$ captura la componente de la curvatura que es ``visible'' desde dentro de la superficie.
\end{remark}

\begin{definition}[Característica de Euler]\label{def:caracteristica_euler}
Sea $\mathcal{M}$ una superficie compacta. La \textit{característica de Euler} $\chi(\mathcal{M})$ es un invariante topológico definido de las siguientes maneras equivalentes:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Triangulación}: Si $\mathcal{M}$ admite una triangulación con $V$ vértices, $E$ aristas y $F$ caras, entonces:
          \begin{equation}\label{eq:euler_triangulacion}
          \chi(\mathcal{M}) = V - E + F
          \end{equation}

    \item \textbf{Género}: Para una superficie orientable de género $g$ (número de ``asas''):
          \begin{equation}\label{eq:euler_genero}
          \chi(\mathcal{M}) = 2 - 2g
          \end{equation}
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}\label{ex:euler_superficies}
Algunos valores de la característica de Euler para superficies conocidas:
\begin{itemize}
    \item Esfera $S^2$: $\chi(S^2) = 2$ (género $g = 0$)
    \item Toro $T^2$: $\chi(T^2) = 0$ (género $g = 1$)
    \item Doble toro: $\chi = -2$ (género $g = 2$)
    \item Disco: $\chi = 1$ (superficie con borde)
\end{itemize}
\end{example}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Enunciado del teorema}\label{subsec:gauss_bonnet_enunciado}
%-----------------------------------------------------------------------

Presentamos primero la versión general del teorema para superficies con borde, y luego derivamos casos particulares importantes.

\begin{theorem}[Gauss-Bonnet para superficies con borde]\label{thm:gauss_bonnet_general}
Sea $\mathcal{M}$ una superficie riemanniana compacta orientada con borde $\partial \mathcal{M}$ suave a trozos. Supongamos que $\partial \mathcal{M}$ consiste en curvas regulares unidas en vértices donde forman ángulos exteriores $\alpha_1, \ldots, \alpha_n$. Entonces:
\begin{equation}\label{eq:gauss_bonnet_general}
\int_{\mathcal{M}} K \, dA + \int_{\partial \mathcal{M}} \kappa_g \, ds + \sum_{i=1}^n \alpha_i = 2\pi \chi(\mathcal{M})
\end{equation}
donde:
\begin{itemize}
    \item $K$ es la curvatura gaussiana
    \item $dA$ es el elemento de área inducido por la métrica riemanniana
    \item $\kappa_g$ es la curvatura geodésica del borde
    \item $ds$ es el elemento de longitud de arco
    \item $\alpha_i$ es el ángulo exterior en el $i$-ésimo vértice del borde
\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{corollary}[Gauss-Bonnet para superficies cerradas]\label{cor:gauss_bonnet_cerradas}
Si $\mathcal{M}$ es una superficie compacta sin borde (cerrada), entonces:
\begin{equation}\label{eq:gauss_bonnet_cerradas}
\int_{\mathcal{M}} K \, dA = 2\pi \chi(\mathcal{M})
\end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
Si $\partial \mathcal{M} = \emptyset$, la integral sobre el borde y la suma de ángulos exteriores son ambas cero, y el resultado sigue directamente del \autoref{thm:gauss_bonnet_general}.
\end{proof}

\begin{corollary}[Suma de ángulos en triángulos geodésicos]\label{cor:gauss_bonnet_triangulo}
Sea $T \subset \mathcal{M}$ un triángulo geodésico (región limitada por tres geodésicas) en una superficie riemanniana, con ángulos interiores $\alpha$,$\beta$, $\gamma$. Entonces:
\begin{equation}\label{eq:gauss_bonnet_triangulo_apendice}
\alpha + \beta + \gamma = \pi + \int_T K \, dA
\end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
Aplicamos el \autoref{thm:gauss_bonnet_general} al triángulo $T$:
\begin{enumerate}
    \item Como $T$ es homeomorfo al disco, $\chi(T) = 1$.
    \item Como los lados son geodésicas, $\kappa_g = 0$ en todo el borde, por lo  que $\int_{\partial T} \kappa_g \, ds = 0$.
    \item Los ángulos exteriores en los vértices satisfacen $\alpha_i^{\text{ext}} = \pi - \alpha_i^{\text{int}}$, donde $\alpha_i^{\text{int}}$ es el ángulo interior correspondiente.
\end{enumerate}

Por tanto, el teorema da:
\[
\int_T K \, dA + 0 + \sum_{i=1}^3 (\pi - \theta_i) = 2\pi
\]
donde $\theta_1, \theta_2, \theta_3$ son los ángulos interiores $\alpha, \beta, \gamma$. Simplificando:
\[
\int_T K \, dA + 3\pi - (\alpha + \beta + \gamma) = 2\pi
\]
\[
\alpha + \beta + \gamma = \pi + \int_T K \, dA
\]
\end{proof}

\begin{remark}[Interpretación geométrica]
El \autoref{cor:gauss_bonnet_triangulo} tiene profundas implicaciones:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Geometría euclidiana} ($K = 0$): $\alpha + \beta + \gamma = \pi$ (el resultado clásico de Euclides)
    \item \textbf{Geometría esférica} ($K > 0$): $\alpha + \beta + \gamma > \pi$ (exceso angular proporcional al área)
    \item \textbf{Geometría hiperbólica} ($K < 0$): $\alpha + \beta + \gamma < \pi$ (defecto angular proporcional al área)
\end{itemize}
Esto demuestra que el quinto postulado de Euclides (sobre paralelas) es equivalente a la condición $K = 0$.
\end{remark}

\subsection{Demostración del teorema}\label{subsec:gauss_bonnet_demostracion}

Presentamos un esquema de la demostración siguiendo el enfoque clásico \citep{do1976differential,lee2018introduction}.

\begin{lemma}[Fórmula para polígonos geodésicos]\label{lem:poligono_geodesico}
Sea $P$ un polígono geodésico simple en una superficie $\mathcal{M}$ con $n$ vértices y ángulos interiores $\theta_1, \ldots, \theta_n$. Entonces:
\begin{equation}\label{eq:poligono_geodesico}
\sum_{i=1}^n \theta_i = (n-2)\pi + \int_P K \, dA
\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}[Demostración del \autoref{lem:poligono_geodesico}]Triangulamos el polígono $P$ en $n-2$ triángulos geodésicos $T_1, \ldots, T_{n-2}$(esto siempre es posible para polígonos simples). Aplicando el \autoref{cor:gauss_bonnet_triangulo} a cada triángulo y sumando:
\[
\sum_{j=1}^{n-2} (\alpha_j + \beta_j + \gamma_j) = (n-2)\pi + \sum_{j=1}^{n-2} \int_{T_j} K \, dA
\]

En el lado izquierdo, los ángulos en vértices interiores suman $2\pi$ cada uno(ángulo completo), y los ángulos en los vértices del borde son exactamente los$\theta_i$ del polígono original. En el lado derecho, la suma de integrales es la integral sobre todo $P$:
\[
\sum_{i=1}^n \theta_i + 2\pi \cdot (\text{vértices interiores}) = (n-2)\pi + \int_P K \, dA
\]

Un conteo cuidadoso de la triangulación (usando la fórmula de Euler para grafos planares) muestra que la contribución de los vértices interiores se cancela,dando el resultado deseado.
\end{proof}

\begin{proof}[Esquema de demostración del \autoref{thm:gauss_bonnet_general}]
La demostración procede en varios pasos:

\textbf{Paso 1: Triangulación de la superficie.}
Por el \autoref{thm:rado_apendice}, toda superficie compacta admite una triangulación. Refinando si es necesario, obtenemos una triangulación geodésica $\mathcal{T} = \{T_1, \ldots, T_F\}$ donde cada triángulo tiene lados geodésicos.

\textbf{Paso 2: Aplicación del lema a cada triángulo.}
Aplicamos el \autoref{lem:poligono_geodesico} (caso $n=3$) a cada triángulo:
\[
\alpha_j + \beta_j + \gamma_j = \pi + \int_{T_j} K \, dA
\]
para $j = 1, \ldots, F$.

\textbf{Paso 3: Suma sobre todos los triángulos.}
Sumando sobre todos los triángulos:
\[
\sum_{j=1}^F (\alpha_j + \beta_j + \gamma_j) = F\pi + \int_{\mathcal{M}} K \, dA
\]

\textbf{Paso 4: Análisis de la suma de ángulos.}
La suma de ángulos del lado izquierdo se puede descomponer según la ubicación de los vértices:
\begin{itemize}
    \item \textit{Vértices interiores}: Cada vértice interior contribuye $2\pi$(ángulo completo alrededor del punto). Si hay $V_{\text{int}}$ vértices interiores, contribuyen $2\pi V_{\text{int}}$.
    \item \textit{Vértices del borde (suaves)}: Cada vértice en una parte suave del borde contribuye $\pi$ (medio ángulo).
    \item \textit{Vértices del borde (esquinas)}: Cada esquina con ángulo interior $\theta_i$ contribuye exactamente $\theta_i = \pi - \alpha_i$.
\end{itemize}

\textbf{Paso 5: Aplicación de la fórmula de Euler.} Sea $V$ el número total de vértices, $E$ el número de aristas y $F$ el número  de caras en la triangulación. Por la fórmula de Euler:
\[
V - E + F = \chi(\mathcal{M})
\]

Además, contando aristas: cada triángulo tiene 3 aristas, y cada arista interior es compartida por 2 triángulos, mientras que las aristas del borde pertenecen a un solo triángulo. Esto da relaciones entre $V$, $E$, $F$ y las cantidades del borde.

\textbf{Paso 6: Combinación de términos.}
Combinando las identidades de los pasos 3-5 con álgebra cuidadosa, los términos se reorganizan para dar:
\[
\int_{\mathcal{M}} K \, dA + \int_{\partial \mathcal{M}} \kappa_g \, ds + \sum_{i=1}^n \alpha_i = 2\pi \chi(\mathcal{M})
\]

La integral de curvatura geodésica aparece naturalmente al considerar el límite cuando la triangulación se refina cerca del borde.
\end{proof}

\begin{remark}
Una demostración completa y rigurosa puede encontrarse en \citet{do1976differential}(Capítulo 4) o en \citet{lee2018introduction} (Capítulo 9). La versión para variedades riemannianas abstractas (no necesariamente inmersas en $\mathbb{R}^3$)requiere el uso de conexiones y transporte paralelo.
\end{remark}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Generalizaciones}\label{subsec:gauss_bonnet_generalizaciones}
%-----------------------------------------------------------------------

El teorema de Gauss-Bonnet admite varias generalizaciones importantes:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Teorema de Gauss-Bonnet-Chern}: Para variedades riemannianas de dimensión $2n$, el teorema se generaliza usando la forma de Pfaffian de la curvatura \citep{chern1944simple}.

    \item \textbf{Teorema del índice de Atiyah-Singer}: Una generalización profunda que conecta invariantes analíticos (índice de operadores elípticos) con invariantes topológicos.

    \item \textbf{Versión discreta}: Para mallas poligonales, existe una versión discreta del teorema que es útil en geometría computacional y procesamiento de geometría.
\end{enumerate}

\section{Teorema de Sard}\label{sec:sard}

El teorema de Sard es una herramienta fundamental del análisis en variedades que permite argumentos de ``posición general'': garantiza que, en cierto sentido, la mayoría de los puntos del codominio de una aplicación suave son valores regulares. Este resultado es esencial en la demostración del Teorema de Inmersión de Whitney (\autoref{thm:whitney_embedding}).

\begin{definition}[Punto crítico y valor crítico]\label{def:punto_critico}
Sea $F: \mathcal{M} \to \mathcal{N}$ una aplicación suave entre variedades diferenciables. Un punto $p \in \mathcal{M}$ es un \textit{punto crítico} de $F$ si el diferencial $dF_p: T_p\mathcal{M} \to T_{F(p)}\mathcal{N}$ no es sobreyectivo. Un punto $y \in \mathcal{N}$ es un \textit{valor crítico} si es imagen de algún punto crítico, es decir, si $y = F(p)$ para algún punto crítico $p$.
\end{definition}

\begin{definition}[Valor regular]\label{def:valor_regular}
Un punto $y \in \mathcal{N}$ es un \textit{valor regular} de $F: \mathcal{M} \to \mathcal{N}$ si no es valor crítico, es decir, si para todo $p \in F^{-1}(y)$ el diferencial $dF_p$ es sobreyectivo. En particular, si $y \notin F(\mathcal{M})$, entonces $y$ es trivialmente un valor regular.
\end{definition}

\begin{theorem}[Teorema de Sard]\label{thm:sard}
Sea $F: \mathcal{M} \to \mathcal{N}$ una aplicación suave entre variedades diferenciables. Entonces el conjunto de valores críticos de $F$ tiene medida de Lebesgue nula en $\mathcal{N}$. Equivalentemente, el conjunto de valores regulares es denso en $\mathcal{N}$.
\end{theorem}

La demostración completa, que procede por inducción sobre la dimensión y utiliza estimaciones de medida basadas en el desarrollo de Taylor de $F$, puede encontrarse en \citet[Capítulo 6, Teorema 6.10]{lee2012introduction} o en \citet[Capítulo 3]{milnor1965topology}.

\begin{remark}
La potencia del Teorema de Sard reside en que permite concluir la existencia de objetos con buenas propiedades (valores regulares) sin construirlos explícitamente: basta mostrar que los ``malos'' forman un conjunto de medida nula. En la demostración del Teorema de Whitney, este argumento se aplica para garantizar la existencia de direcciones de proyección que preservan el embebimiento.
\end{remark}

\section{Teorema del Nivel Regular}\label{sec:nivel_regular}

El Teorema del Nivel Regular conecta la teoría de aplicaciones suaves entre variedades con la estructura de subvariedad de sus conjuntos de nivel. Es una herramienta fundamental en geometría diferencial: permite construir subvariedades como preimágenes de valores regulares, y es la base teórica de la estructura de las fibras de una submersión.

\begin{theorem}[Teorema del Nivel Regular]\label{thm:nivel_regular}
Sea $F: \mathcal{M} \to \mathcal{N}$ una aplicación suave entre variedades diferenciables de dimensiones $m = \dim \mathcal{M}$ y $n = \dim \mathcal{N}$, con $m \geq n$. Si $q \in \mathcal{N}$ es un valor regular de $F$ (\autoref{def:valor_regular}) con $F^{-1}(q) \neq \emptyset$, entonces $F^{-1}(q)$ es una subvariedad suave de $\mathcal{M}$ de dimensión $m - n$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sea $p \in F^{-1}(q)$. Como $q$ es valor regular, el diferencial $dF_p: T_p\mathcal{M} \to T_q\mathcal{N}$ es sobreyectivo, y por tanto tiene rango $n$. Elegimos cartas $(U, \varphi)$ centrada en $p$ y $(V, \psi)$ centrada en $q$ tales que $F(U) \subseteq V$. En estas coordenadas, la representación local $\hat{F} = \psi \circ F \circ \varphi^{-1}: \varphi(U) \subseteq \mathbb{R}^m \to \mathbb{R}^n$ satisface que su jacobiana $D\hat{F}_{\varphi(p)}$ tiene rango $n$.

Reordenando coordenadas si es necesario, podemos suponer que las últimas $n$ columnas de $D\hat{F}_{\varphi(p)}$ forman una submatriz $n \times n$ invertible. Escribimos $\mathbb{R}^m = \mathbb{R}^{m-n} \times \mathbb{R}^n$ con coordenadas $(x', x'')$ donde $x' = (x_1, \ldots, x_{m-n})$ y $x'' = (x_{m-n+1}, \ldots, x_m)$.

Consideramos la aplicación $\Phi: \varphi(U) \to \mathbb{R}^m$ definida por $\Phi(x', x'') = (x', \hat{F}(x', x''))$. Su jacobiana en $\varphi(p)$ es:
\[
D\Phi_{\varphi(p)} = \begin{pmatrix} I_{m-n} & 0 \\ \frac{\partial \hat{F}}{\partial x'} & \frac{\partial \hat{F}}{\partial x''} \end{pmatrix}
\]
que es invertible por ser triangular inferior por bloques con $I_{m-n}$ y $\frac{\partial \hat{F}}{\partial x''}$ invertibles en el bloque diagonal. Por el teorema de la función inversa (\autoref{thm:funcion_inversa}), $\Phi$ es un difeomorfismo local en un entorno $W$ de $\varphi(p)$.

En las nuevas coordenadas $\Phi$, la aplicación $F$ se lee como:
\[
\hat{F} \circ \Phi^{-1}(y', y'') = y''
\]
es decir, $\hat{F}$ se convierte en la proyección sobre las últimas $n$ coordenadas. Por tanto:
\[
(\hat{F} \circ \Phi^{-1})^{-1}(\psi(q)) = \{(y', y'') \in \Phi(W) : y'' = \psi(q)\} = \{(y', \psi(q)) : y' \in U'\}
\]
para cierto abierto $U' \subseteq \mathbb{R}^{m-n}$. Esto muestra que $F^{-1}(q)$ es localmente, en un entorno de cada punto $p$, el grafo de una función suave de $m - n$ variables, lo que le confiere estructura de subvariedad suave de dimensión $m - n$.
\end{proof}

\begin{corollary}[Fibras de una submersión]\label{cor:fibras_submersion}
Si $F: \mathcal{M} \to \mathcal{N}$ es una submersión suave (\autoref{def:submersion_suave}), entonces para cada $q \in F(\mathcal{M})$, la fibra $F^{-1}(q)$ es una subvariedad suave de $\mathcal{M}$ de dimensión $\dim \mathcal{M} - \dim \mathcal{N}$.
\end{corollary}

\begin{proof}
Como $F$ es submersión, $dF_p$ es sobreyectivo para todo $p \in \mathcal{M}$. En particular, todo punto $q \in F(\mathcal{M})$ es valor regular de $F$, y el resultado se sigue del \autoref{thm:nivel_regular}.
\end{proof}

\begin{remark}
Una referencia completa para el Teorema del Nivel Regular y sus aplicaciones puede encontrarse en \citet[Capítulo~5, Teorema~5.12]{lee2012introduction}. La formulación clásica en $\mathbb{R}^n$ se obtiene como caso particular tomando $\mathcal{M} = \mathbb{R}^m$ y $\mathcal{N} = \mathbb{R}^n$ con las cartas identidad.
\end{remark}

\section{Área de discos geodésicos en superficies de curvatura constante}\label{sec:area_disco_geodesico}

En la \autoref{rem:significado_curvatura} se afirma que el área de un disco geodésico de radio $R$ en una superficie de curvatura gaussiana constante $K$ satisface una fórmula que generaliza el resultado euclidiano $\pi R^2$. Derivamos aquí esta fórmula a partir de la ecuación de Jacobi en coordenadas polares geodésicas.

\begin{proposition}[Métrica en coordenadas polares geodésicas]\label{prop:metrica_polar_geodesica}
Sea $(\mathcal{M}, g)$ una superficie riemanniana de curvatura gaussiana constante $K$, y sea $p \in \mathcal{M}$. En coordenadas polares geodésicas $(r, \theta)$ centradas en $p$ (donde $r = d_g(p, \cdot)$ y $\theta \in [0, 2\pi)$ es el ángulo en $T_p\mathcal{M}$), la métrica riemanniana toma la forma:
\begin{equation}\label{eq:metrica_polar_geodesica}
ds^2 = dr^2 + f_K(r)^2 \, d\theta^2
\end{equation}
donde la función $f_K: [0, \infty) \to \mathbb{R}$ satisface la \textbf{ecuación de Jacobi}:
\begin{equation}\label{eq:jacobi_radial}
f_K''(r) + K \, f_K(r) = 0, \qquad f_K(0) = 0, \quad f_K'(0) = 1
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
En coordenadas polares geodésicas, las geodésicas radiales desde $p$ corresponden a $\theta = \text{const}$, y su parametrización natural es por longitud de arco $r$. El coeficiente métrico $g_{rr} = 1$ refleja esta parametrización. El coeficiente angular $g_{\theta\theta} = f_K(r)^2$ mide cómo se separan las geodésicas radiales adyacentes; la función $f_K(r)$ es la norma del campo de Jacobi $J(r)$ a lo largo de una geodésica radial con condiciones iniciales $J(0) = 0$ y $\|J'(0)\| = 1$. La ecuación de Jacobi $J'' + R(\dot{\gamma}, J)\dot{\gamma} = 0$, en el caso de curvatura constante $K$ en dimensión 2, se reduce a la ecuación escalar $f_K'' + K f_K = 0$ \citep[Capítulo~10]{lee2018introduction}.
\end{proof}

La solución de la ecuación~\eqref{eq:jacobi_radial} depende del signo de $K$:

\begin{equation}\label{eq:soluciones_fK}
f_K(r) = \begin{cases}
\dfrac{1}{\sqrt{K}} \sin(\sqrt{K} \, r) & \text{si } K > 0, \\[8pt]
r & \text{si } K = 0, \\[8pt]
\dfrac{1}{\sqrt{|K|}} \sinh(\sqrt{|K|} \, r) & \text{si } K < 0.
\end{cases}
\end{equation}

La verificación es inmediata: para $K > 0$, $f_K(r) = \frac{1}{\sqrt{K}} \sin(\sqrt{K} r)$ satisface $f_K(0) = 0$, $f_K'(0) = \cos(0) = 1$ y $f_K''(r) = -K f_K(r)$. Los casos $K = 0$ y $K < 0$ se comprueban análogamente.

\begin{theorem}[Área de un disco geodésico]\label{thm:area_disco_geodesico}
Sea $(\mathcal{M}, g)$ una superficie de curvatura gaussiana constante $K$, y sea $B_R(p) = \{q \in \mathcal{M} : d_g(p,q) \leq R\}$ el disco geodésico de radio $R$ centrado en $p$ (con $R$ menor que el radio de inyectividad). Entonces:
\begin{equation}\label{eq:area_disco_geodesico}
A(R) = \begin{cases}
\dfrac{2\pi}{K}\bigl(1 - \cos(\sqrt{K} \, R)\bigr) & \text{si } K > 0, \\[8pt]
\pi R^2 & \text{si } K = 0, \\[8pt]
\dfrac{2\pi}{|K|}\bigl(\cosh(\sqrt{|K|} \, R) - 1\bigr) & \text{si } K < 0.
\end{cases}
\end{equation}
Además, $\lim_{K \to 0} A(R) = \pi R^2$ en todos los casos.
\end{theorem}

\begin{proof}
El elemento de área en coordenadas polares geodésicas es $dA = f_K(r) \, dr \, d\theta$ (por~\eqref{eq:metrica_polar_geodesica}, ya que $\sqrt{\det(g)} = f_K(r)$). Por tanto:
\[
A(R) = \int_0^{2\pi} \int_0^R f_K(r) \, dr \, d\theta = 2\pi \int_0^R f_K(r) \, dr
\]

\textbf{Caso $K > 0$:}
\[
A(R) = 2\pi \int_0^R \frac{1}{\sqrt{K}} \sin(\sqrt{K} \, r) \, dr = 2\pi \left[ \frac{-\cos(\sqrt{K} \, r)}{K} \right]_0^R = \frac{2\pi}{K} \bigl(1 - \cos(\sqrt{K} \, R)\bigr)
\]

\textbf{Caso $K = 0$:}
\[
A(R) = 2\pi \int_0^R r \, dr = \pi R^2
\]

\textbf{Caso $K < 0$:} Escribiendo $K = -|K|$:
\[
A(R) = 2\pi \int_0^R \frac{1}{\sqrt{|K|}} \sinh(\sqrt{|K|} \, r) \, dr = 2\pi \left[ \frac{\cosh(\sqrt{|K|} \, r)}{|K|} \right]_0^R = \frac{2\pi}{|K|} \bigl(\cosh(\sqrt{|K|} \, R) - 1\bigr)
\]

\textbf{Límite $K \to 0$:} Usando el desarrollo de Taylor $\cos(x) = 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \cdots$:
\[
\frac{1 - \cos(\sqrt{K} R)}{K} = \frac{1 - \left(1 - \frac{KR^2}{2} + \frac{K^2 R^4}{24} - \cdots\right)}{K} = \frac{R^2}{2} - \frac{K R^4}{24} + \cdots \xrightarrow{K \to 0} \frac{R^2}{2}
\]
Multiplicando por $2\pi$ se obtiene $\pi R^2$. El caso $K < 0$ es análogo usando $\cosh(x) = 1 + \frac{x^2}{2} + \cdots$.
\end{proof}

\begin{remark}[Interpretación geométrica]\label{rem:area_disco_interpretacion}
El \autoref{thm:area_disco_geodesico} cuantifica el efecto de la curvatura sobre el crecimiento del área:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Curvatura positiva} ($K > 0$): $A(R) < \pi R^2$. El área crece más lentamente que en el caso euclidiano. En la esfera $S^2$ ($K = 1$), $A(R) = 2\pi(1 - \cos R)$; para $R = \pi/2$ (un cuarto de esfera), $A = 2\pi$.
    \item \textbf{Curvatura negativa} ($K < 0$): $A(R) > \pi R^2$. Como $\cosh(x) \sim \frac{1}{2}e^x$ para $x$ grande, el área crece \textit{exponencialmente}: $A(R) \sim \frac{\pi}{|K|} e^{\sqrt{|K|} R}$.
    \item \textbf{Conexión con la ecuación de Jacobi}: La función $f_K(r)$ que aparece en la métrica es exactamente la misma que describe la desviación de geodésicas paralelas en la \autoref{subsec:espacios_no_euclidianos}, mostrando que el crecimiento del área y la divergencia/convergencia de geodésicas son manifestaciones del mismo fenómeno geométrico.
\end{itemize}
Una demostración alternativa puede encontrarse en \citet[Capítulo~4, Sección~4.6]{do1976differential} para superficies y en \citet[Teorema~11.9]{lee2018introduction} para el caso riemanniano general.
\end{remark}

\section{Complejidad muestral en variedades}\label{sec:complejidad_muestral}

La \autoref{prop:complejidad_muestral_variedades} establece que el número de muestras necesarias para aproximar una función Lipschitz sobre una variedad escala con la dimensión intrínseca $m$, no con la dimensión ambiente $d$. En esta sección presentamos los preliminares necesarios y un esbozo de la demostración basado en los resultados de \citet{niyogi2008finding}.

\subsection{Preliminares}\label{subsec:complejidad_muestral_preliminares}

\begin{definition}[Número de recubrimiento]\label{def:numero_recubrimiento}
Sea $(X, d)$ un espacio métrico y $\epsilon > 0$. Un \textit{$\epsilon$-recubrimiento} (o $\epsilon$-net) de $X$ es un subconjunto $S \subseteq X$ tal que para todo $x \in X$ existe $s \in S$ con $d(x, s) \leq \epsilon$. El \textit{número de recubrimiento} $\mathcal{N}(X, d, \epsilon)$ es el mínimo cardinal de un $\epsilon$-recubrimiento de $X$.
\end{definition}

\begin{remark}\label{rem:recubrimiento_vs_topologico}
El concepto de $\epsilon$-recubrimiento métrico no debe confundirse con el recubrimiento topológico (\autoref{def:recubrimiento}). Un $\epsilon$-recubrimiento es un conjunto de \textit{puntos} cuyas bolas de radio $\epsilon$ cubren el espacio, mientras que un recubrimiento topológico es una familia de conjuntos abiertos cuya unión contiene al espacio. Ambos conceptos están relacionados: si $S$ es un $\epsilon$-recubrimiento de $(X,d)$, entonces $\{B(s, \epsilon)\}_{s \in S}$ es un recubrimiento abierto de $X$ en sentido topológico.
\end{remark}

\begin{lemma}[Cota volumétrica del número de recubrimiento]\label{lem:cota_volumetrica_recubrimiento}
Sea $(\mathcal{M}, g)$ una variedad riemanniana compacta y $\epsilon > 0$. Entonces
\[
\mathcal{N}(\mathcal{M}, d_g, \epsilon) \geq \frac{\operatorname{Vol}(\mathcal{M})}{\sup_{p \in \mathcal{M}} \operatorname{Vol}(B_g(p, \epsilon))},
\]
donde $B_g(p, \epsilon)$ denota la bola geodésica de centro $p$ y radio $\epsilon$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Sea $S = \{s_1, \ldots, s_N\}$ un $\epsilon$-recubrimiento óptimo, es decir, $|S| = \mathcal{N}(\mathcal{M}, d_g, \epsilon)$. Por definición, $\mathcal{M} \subseteq \bigcup_{i=1}^N B_g(s_i, \epsilon)$, de modo que
\[
\operatorname{Vol}(\mathcal{M}) \leq \sum_{i=1}^N \operatorname{Vol}(B_g(s_i, \epsilon)) \leq N \cdot \sup_{p \in \mathcal{M}} \operatorname{Vol}(B_g(p, \epsilon)).
\]
Despejando $N$ se obtiene la cota deseada.
\end{proof}

\begin{theorem}[Comparación de Bishop-Günther]\label{thm:bishop_gunther}
Sea $(\mathcal{M}^m, g)$ una variedad riemanniana completa de dimensión $m$ cuya curvatura de Ricci satisface $\operatorname{Ric} \geq (m-1)\kappa_0 \, g$ para algún $\kappa_0 \in \mathbb{R}$. Sea $\mathbb{M}^m_{\kappa_0}$ el espacio modelo de curvatura seccional constante $\kappa_0$. Entonces, para todo $p \in \mathcal{M}$ y $r > 0$ (con $r < \pi/\sqrt{\kappa_0}$ si $\kappa_0 > 0$),
\[
\operatorname{Vol}(B_g(p, r)) \leq \operatorname{Vol}(B_{\kappa_0}(r)),
\]
donde $B_{\kappa_0}(r)$ denota la bola geodésica de radio $r$ en $\mathbb{M}^m_{\kappa_0}$.
\end{theorem}

\begin{remark}\label{rem:bishop_gunther_contexto}
Este teorema generaliza a dimensión arbitraria la comparación de áreas del \autoref{thm:area_disco_geodesico}, que trata el caso bidimensional. En el espacio modelo, el volumen de la bola de radio $r$ es $\operatorname{Vol}(B_{\kappa_0}(r)) = \omega_m \int_0^r \operatorname{sn}_{\kappa_0}(t)^{m-1} \, dt$, donde $\omega_m$ es el volumen de la bola unitaria en $\mathbb{R}^m$ y $\operatorname{sn}_{\kappa_0}$ es la función de comparación ($\sin(\sqrt{\kappa_0}\,t)/\sqrt{\kappa_0}$ si $\kappa_0 > 0$, $t$ si $\kappa_0 = 0$, $\sinh(\sqrt{|\kappa_0|}\,t)/\sqrt{|\kappa_0|}$ si $\kappa_0 < 0$). Para radios pequeños, $\operatorname{Vol}(B_{\kappa_0}(r)) = \omega_m r^m (1 + O(\kappa_0 r^2))$. Para una demostración completa, véase \citet[Teorema~11.10]{lee2018introduction}.
\end{remark}

\subsection{Esbozo de la demostración}\label{subsec:complejidad_muestral_demo}

Esbozamos la demostración de la \autoref{prop:complejidad_muestral_variedades} en tres pasos.

\paragraph{Paso 1: Reducción a números de recubrimiento.}
Sea $f: \mathcal{M} \to \mathbb{R}$ una función $L$-Lipschitz y sea $\{x_1, \ldots, x_N\} \subset \mathcal{M}$ un conjunto de muestras. Si queremos aproximar $f$ uniformemente con error $\epsilon$ usando solo los valores $f(x_1), \ldots, f(x_N)$, entonces para cualquier punto $q \in \mathcal{M}$ debe existir alguna muestra $x_i$ con $d_g(q, x_i) \leq \epsilon/L$. En efecto, si $d_g(q, x_i) > \epsilon/L$ para todo $i$, entonces la condición Lipschitz solo garantiza $|f(q) - f(x_i)| \leq L \cdot d_g(q, x_i)$, que no puede acotarse por $\epsilon$. Por tanto, las muestras deben formar un $(\epsilon/L)$-recubrimiento de $\mathcal{M}$, y se requieren al menos $\mathcal{N}(\mathcal{M}, d_g, \epsilon/L)$ muestras.

\paragraph{Paso 2: Cota inferior del número de recubrimiento.}
Aplicando el \autoref{lem:cota_volumetrica_recubrimiento} con radio $\epsilon/L$:
\[
N \geq \mathcal{N}\!\left(\mathcal{M}, d_g, \frac{\epsilon}{L}\right) \geq \frac{\operatorname{Vol}(\mathcal{M})}{\sup_{p} \operatorname{Vol}\!\left(B_g\!\left(p, \frac{\epsilon}{L}\right)\right)}.
\]

\paragraph{Paso 3: Estimación de volúmenes.}
La curvatura seccional de $\mathcal{M}$ está acotada en valor absoluto por $\kappa$, lo que implica $\operatorname{Ric} \geq -(m-1)\kappa \, g$. Por el Teorema de Bishop-Günther (\autoref{thm:bishop_gunther}) con $\kappa_0 = -\kappa$:
\[
\operatorname{Vol}\!\left(B_g\!\left(p, \frac{\epsilon}{L}\right)\right) \leq \omega_m \left(\frac{\epsilon}{L}\right)^m \left(1 + O\!\left(\kappa \cdot \frac{\epsilon^2}{L^2}\right)\right).
\]
El volumen total $\operatorname{Vol}(\mathcal{M})$ admite una cota inferior que depende de $\tau$ y $\kappa$ (por resultados de \citet{niyogi2008finding} sobre la geometría del reach). Combinando:
\[
N \geq \frac{\operatorname{Vol}(\mathcal{M})}{\omega_m (\epsilon/L)^m (1 + O(\kappa \epsilon^2/L^2))} = \Omega\!\left(\left(\frac{L}{\epsilon}\right)^m \cdot \operatorname{poly}(\tau^{-1}, \kappa)\right).
\]
Absorbiendo la constante de Lipschitz $L$ en el factor $\operatorname{poly}$, se obtiene la cota de la \autoref{prop:complejidad_muestral_variedades}.

\begin{remark}[Dimensión intrínseca vs.\ ambiente]\label{rem:complejidad_intrinseca}
El resultado clave es que la exponente en $1/\epsilon$ es la dimensión intrínseca $m$, no la dimensión ambiente $d$. Para datos en $\mathbb{R}^d$ que residen en una variedad $m$-dimensional con $m \ll d$, la cota $\Omega((1/\epsilon)^m)$ es exponencialmente menor que la cota $\Omega((1/\epsilon)^d)$ que se obtendría ignorando la estructura geométrica. Esta es la formalización matemática de la ``maldición de la dimensionalidad'' reducida por la hipótesis de la variedad.
\end{remark}

%=======================================================================
\section{Isometrías entre Modelos del Espacio Hiperbólico}\label{sec:isometrias_hiperbolico}
%=======================================================================

En los capítulos principales se presentan tres modelos del espacio hiperbólico (hiperboloide, disco de Poincaré, semiplano superior) y se afirma que son isométricos como variedades riemannianas. En esta sección demostramos explícitamente las isometrías entre ellos mediante la proyección estereográfica y la transformada de Cayley.

\subsection{Preliminares}\label{subsec:isometrias_preliminares}

\begin{definition}[Isometría riemanniana]\label{def:isometria_riemanniana}
Sean $(\mathcal{M}, g)$ y $(\mathcal{N}, h)$ variedades riemannianas. Un difeomorfismo $F: \mathcal{M} \to \mathcal{N}$ es una \textit{isometría riemanniana} si preserva la métrica, es decir, si $F^*h = g$, donde el \textit{pullback} de la métrica se define por:
\begin{equation}\label{eq:pullback_metrica}
(F^*h)_p(v, w) = h_{F(p)}(dF_p(v), dF_p(w))
\end{equation}
para todo $p \in \mathcal{M}$ y $v, w \in T_p\mathcal{M}$.
\end{definition}

\begin{remark}\label{rem:isometria_conforme}
Cuando ambas métricas son \textit{conformes}, es decir, de la forma $g_{ij} = \lambda(x)^2 \delta_{ij}$ y $h_{ij} = \mu(y)^2 \delta_{ij}$, verificar la condición $F^*h = g$ se simplifica: basta comprobar que
\[
\mu(F(x))^2 \cdot \|dF_x(v)\|^2 = \lambda(x)^2 \cdot \|v\|^2
\]
para todo vector tangente $v$, donde $\|\cdot\|$ denota la norma euclidiana. Esto reduce la verificación a una identidad escalar entre los factores conformes. Véase \citet[Capítulo~3]{lee2018introduction}.
\end{remark}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Del hiperboloide al disco de Poincaré}\label{subsec:isometria_hiperboloide_poincare}
%-----------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Isometría hiperboloide--disco de Poincaré]\label{thm:isometria_hiperboloide_poincare}
La proyección estereográfica desde el polo sur del hiperboloide:
\begin{equation}\label{eq:proyeccion_estereografica_hiperboloide}
\pi: \mathbb{H}^n \to \mathbb{D}^n, \qquad \pi(x_0, x_1, \ldots, x_n) = \frac{(x_1, \ldots, x_n)}{1 + x_0}
\end{equation}
es una isometría riemanniana $(\mathbb{H}^n, g_{\mathcal{L}}) \to (\mathbb{D}^n, g_{\mathbb{D}})$, donde $g_{\mathcal{L}}$ es la métrica inducida por el producto de Lorentz sobre el hiperboloide y $g_{\mathbb{D}} = \frac{4}{(1-\|\mathbf{y}\|^2)^2}\delta_{ij}$ es la métrica de Poincaré. Su inversa es:
\begin{equation}\label{eq:inversa_proyeccion_estereografica}
\pi^{-1}(y_1, \ldots, y_n) = \frac{1}{1 - \|\mathbf{y}\|^2}\bigl(1 + \|\mathbf{y}\|^2,\; 2y_1,\; \ldots,\; 2y_n\bigr)
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
Procedemos en varios pasos.

\textbf{Paso 1: Interpretación geométrica.}
La aplicación $\pi$ es la proyección estereográfica desde el punto $(-1, 0, \ldots, 0)$ (polo sur del hiperboloide en el espacio de Minkowski) sobre el hiperplano $\{x_0 = 0\} \cong \mathbb{R}^n$. La recta que une $(-1, \mathbf{0})$ con $(x_0, \mathbf{x}) \in \mathbb{H}^n$ es $t \mapsto (-1, \mathbf{0}) + t\bigl((x_0+1), \mathbf{x}\bigr)$, y corta al hiperplano $x_0 = 0$ cuando $t = \frac{1}{1+x_0}$, dando el punto $\frac{\mathbf{x}}{1+x_0}$.

\textbf{Paso 2: Biyectividad y suavidad.}
Ambas aplicaciones $\pi$ y $\pi^{-1}$ son funciones racionales de sus argumentos, por lo que son suaves en sus dominios. Verifiquemos que $\pi^{-1}$ está bien definida: si $\|\mathbf{y}\| < 1$, necesitamos comprobar que $\pi^{-1}(\mathbf{y}) \in \mathbb{H}^n$. Sea $s = \|\mathbf{y}\|^2 < 1$. Entonces:
\[
\langle \pi^{-1}(\mathbf{y}), \pi^{-1}(\mathbf{y}) \rangle_{\mathcal{L}} = \frac{1}{(1-s)^2}\left(-(1+s)^2 + 4s\right) = \frac{-(1+s)^2 + 4s}{(1-s)^2} = \frac{-(1-s)^2}{(1-s)^2} = -1
\]
y la componente $x_0 = \frac{1+s}{1-s} > 0$, por lo que $\pi^{-1}(\mathbf{y}) \in \mathbb{H}^n$.

Para la composición $\pi \circ \pi^{-1}$: dado $\mathbf{y} \in \mathbb{D}^n$, $\pi^{-1}(\mathbf{y})$ tiene componente $x_0 = \frac{1+\|\mathbf{y}\|^2}{1-\|\mathbf{y}\|^2}$ y componentes espaciales $\frac{2y_i}{1-\|\mathbf{y}\|^2}$. Entonces:
\[
\pi(\pi^{-1}(\mathbf{y})) = \frac{(2y_1, \ldots, 2y_n)/(1-\|\mathbf{y}\|^2)}{1 + (1+\|\mathbf{y}\|^2)/(1-\|\mathbf{y}\|^2)} = \frac{(2y_1, \ldots, 2y_n)/(1-\|\mathbf{y}\|^2)}{2/(1-\|\mathbf{y}\|^2)} = \mathbf{y}
\]
La verificación de $\pi^{-1} \circ \pi = \mathrm{id}$ es análoga.

\textbf{Paso 3: Relación entre norma y coordenadas.}
Sea $(x_0, \mathbf{x}) \in \mathbb{H}^n$ y $\mathbf{y} = \pi(x_0, \mathbf{x}) = \frac{\mathbf{x}}{1+x_0}$. Usando la relación del hiperboloide $x_0^2 - \|\mathbf{x}\|^2 = 1$, calculamos:
\begin{equation}\label{eq:norma_y_hiperboloide}
\|\mathbf{y}\|^2 = \frac{\|\mathbf{x}\|^2}{(1+x_0)^2} = \frac{x_0^2 - 1}{(1+x_0)^2} = \frac{x_0 - 1}{x_0 + 1}
\end{equation}
De aquí se deduce la identidad clave:
\begin{equation}\label{eq:factor_conforme_clave}
1 - \|\mathbf{y}\|^2 = 1 - \frac{x_0 - 1}{x_0 + 1} = \frac{2}{1 + x_0}
\end{equation}

\textbf{Paso 4: Cálculo del diferencial.}
Para calcular $d\pi$, usamos coordenadas intrínsecas $(x_1, \ldots, x_n)$ en $\mathbb{H}^n$. La componente $x_0$ satisface $x_0 = \sqrt{1 + \|\mathbf{x}\|^2}$, de donde:
\[
dx_0 = \frac{\sum_{i=1}^n x_i \, dx_i}{x_0}
\]
Diferenciando $y_j = \frac{x_j}{1+x_0}$:
\begin{align}
dy_j &= \frac{dx_j(1+x_0) - x_j \, dx_0}{(1+x_0)^2} \nonumber \\
&= \frac{dx_j}{1+x_0} - \frac{x_j}{(1+x_0)^2} \cdot \frac{\sum_i x_i \, dx_i}{x_0} \label{eq:diferencial_pi}
\end{align}

\textbf{Paso 5: Verificación de la isometría.}
Debemos comprobar que $\pi^* g_{\mathbb{D}} = g_{\mathcal{L}}$. La métrica inducida por Lorentz en $\mathbb{H}^n$ con coordenadas intrínsecas $(x_1, \ldots, x_n)$ es:
\[
(g_{\mathcal{L}})_{ij} = \delta_{ij} - \frac{\partial x_0}{\partial x_i} \frac{\partial x_0}{\partial x_j}
\]
Calculemos directamente. El producto de Lorentz inducido da:
\[
g_{\mathcal{L}} = -dx_0^2 + \sum_{i=1}^n dx_i^2 = -\frac{(\sum_i x_i \, dx_i)^2}{x_0^2} + \sum_{i=1}^n dx_i^2
\]
En componentes: $(g_{\mathcal{L}})_{ij} = \delta_{ij} - \frac{x_i x_j}{x_0^2}$.

El pullback de la métrica de Poincaré es:
\[
(\pi^* g_{\mathbb{D}})_{ij} = \frac{4}{(1-\|\mathbf{y}\|^2)^2} \sum_{k=1}^n \frac{\partial y_k}{\partial x_i} \frac{\partial y_k}{\partial x_j}
\]
Usando~\eqref{eq:factor_conforme_clave}, el factor conforme es $\frac{4}{(1-\|\mathbf{y}\|^2)^2} = (1+x_0)^2$. Calculamos $\sum_k \frac{\partial y_k}{\partial x_i}\frac{\partial y_k}{\partial x_j}$ a partir de~\eqref{eq:diferencial_pi}:
\begin{align*}
\frac{\partial y_k}{\partial x_i} &= \frac{\delta_{ki}}{1+x_0} - \frac{x_k x_i}{x_0(1+x_0)^2}
\end{align*}
Entonces:
\begin{align*}
\sum_{k} \frac{\partial y_k}{\partial x_i}\frac{\partial y_k}{\partial x_j} &= \frac{\delta_{ij}}{(1+x_0)^2} - \frac{x_i \sum_k x_k \delta_{kj}}{x_0(1+x_0)^3} - \frac{x_j \sum_k x_k \delta_{ki}}{x_0(1+x_0)^3} + \frac{x_i x_j \|\mathbf{x}\|^2}{x_0^2(1+x_0)^4} \\
&= \frac{\delta_{ij}}{(1+x_0)^2} - \frac{2 x_i x_j}{x_0(1+x_0)^3} + \frac{x_i x_j (x_0^2 - 1)}{x_0^2(1+x_0)^4} \\
&= \frac{\delta_{ij}}{(1+x_0)^2} - \frac{2 x_i x_j}{x_0(1+x_0)^3} + \frac{x_i x_j (x_0 - 1)}{x_0^2(1+x_0)^3} \\
&= \frac{\delta_{ij}}{(1+x_0)^2} - \frac{x_i x_j}{x_0^2(1+x_0)^2}
\end{align*}
donde en el último paso se ha utilizado:
\[
-\frac{2}{x_0(1+x_0)} + \frac{x_0-1}{x_0^2(1+x_0)} = \frac{-2x_0 + x_0 - 1}{x_0^2(1+x_0)} = \frac{-(x_0+1)}{x_0^2(1+x_0)} = \frac{-1}{x_0^2}
\]
Multiplicando por $(1+x_0)^2$:
\[
(\pi^* g_{\mathbb{D}})_{ij} = (1+x_0)^2 \left(\frac{\delta_{ij}}{(1+x_0)^2} - \frac{x_i x_j}{x_0^2(1+x_0)^2}\right) = \delta_{ij} - \frac{x_i x_j}{x_0^2} = (g_{\mathcal{L}})_{ij}
\]
Esto demuestra que $\pi^* g_{\mathbb{D}} = g_{\mathcal{L}}$, es decir, $\pi$ es una isometría.
\end{proof}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Del disco de Poincaré al semiplano superior}\label{subsec:isometria_poincare_semiplano}
%-----------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Isometría disco de Poincaré--semiplano superior]\label{thm:isometria_poincare_semiplano}
En dimensión $n = 2$, la transformada de Cayley:
\begin{equation}\label{eq:transformada_cayley}
C: \mathbb{D}^2 \to \mathbb{H}^2, \qquad C(w) = i\,\frac{1+w}{1-w}
\end{equation}
es una isometría riemanniana del disco de Poincaré $(\mathbb{D}^2, g_{\mathbb{D}})$ al semiplano superior $(\mathbb{H}^2, g_{\mathbb{H}})$, donde $g_{\mathbb{H}} = \frac{dx^2 + dy^2}{y^2}$. Su inversa es:
\begin{equation}\label{eq:cayley_inversa}
C^{-1}: \mathbb{H}^2 \to \mathbb{D}^2, \qquad C^{-1}(z) = \frac{z - i}{z + i}
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
Procedemos en cuatro pasos.

\textbf{Paso 1: Buena definición ($C(\mathbb{D}^2) \subseteq \mathbb{H}^2$).}
Sea $w \in \mathbb{D}^2$, es decir, $|w| < 1$. Necesitamos verificar que $\operatorname{Im}(C(w)) > 0$. Escribiendo $w = u + iv$:
\begin{equation}\label{eq:parte_imaginaria_cayley}
\operatorname{Im}(C(w)) = \operatorname{Im}\!\left(i\,\frac{1+w}{1-w}\right) = \operatorname{Re}\!\left(\frac{1+w}{1-w}\right)
\end{equation}
Para simplificar, calculamos directamente:
\[
\frac{1+w}{1-w} = \frac{(1+w)\overline{(1-w)}}{|1-w|^2} = \frac{(1+w)(1-\bar{w})}{|1-w|^2} = \frac{1 - \bar{w} + w - |w|^2}{|1-w|^2}
\]
Luego:
\[
\operatorname{Im}(C(w)) = \operatorname{Re}\!\left(\frac{1+w}{1-w}\right) = \frac{1 - |w|^2}{|1-w|^2}
\]
Como $|w| < 1$, tenemos $1 - |w|^2 > 0$ y $|1-w|^2 > 0$, por lo que $\operatorname{Im}(C(w)) > 0$.

\textbf{Paso 2: Biyectividad.}
Para $C^{-1}(z) = \frac{z-i}{z+i}$ con $\operatorname{Im}(z) > 0$, escribimos $z = a + bi$ con $b > 0$:
\[
|C^{-1}(z)|^2 = \frac{|z-i|^2}{|z+i|^2} = \frac{a^2 + (b-1)^2}{a^2 + (b+1)^2} = \frac{a^2 + b^2 - 2b + 1}{a^2 + b^2 + 2b + 1} < 1
\]
ya que $-2b < 2b$ cuando $b > 0$. Luego $C^{-1}(z) \in \mathbb{D}^2$. Las composiciones $C \circ C^{-1} = \mathrm{id}$ y $C^{-1} \circ C = \mathrm{id}$ se verifican por cálculo directo.

\textbf{Paso 3: Diferencial.}
La derivada compleja de $C$ es:
\begin{equation}\label{eq:derivada_cayley}
C'(w) = i \cdot \frac{(1-w) - (1+w)(-1)}{(1-w)^2} = \frac{2i}{(1-w)^2}
\end{equation}

\textbf{Paso 4: Verificación de la isometría.}
Para una transformación holomorfa $C$ entre superficies con métricas conformes, el pullback se calcula mediante:
\[
(C^* g_{\mathbb{H}})_w = \frac{|C'(w)|^2}{(\operatorname{Im}\, C(w))^2} \cdot (du^2 + dv^2)
\]
donde $w = u + iv$. Sustituyendo los resultados de los pasos anteriores:
\[
\frac{|C'(w)|^2}{(\operatorname{Im}\, C(w))^2} = \frac{4/|1-w|^4}{(1-|w|^2)^2/|1-w|^4} = \frac{4}{(1-|w|^2)^2}
\]
que es exactamente el factor conforme de la métrica de Poincaré $g_{\mathbb{D}} = \frac{4}{(1-|w|^2)^2}(du^2 + dv^2)$. Por tanto $C^* g_{\mathbb{H}} = g_{\mathbb{D}}$.
\end{proof}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Equivalencia de los tres modelos}\label{subsec:equivalencia_modelos}
%-----------------------------------------------------------------------

\begin{corollary}[Equivalencia de los tres modelos hiperbólicos]\label{cor:equivalencia_modelos_hiperbolicos}
Los tres modelos del espacio hiperbólico (hiperboloide, disco de Poincaré y semiplano superior) son riemannianamente isométricos. En particular, la composición $C \circ \pi$ proporciona una isometría explícita del modelo del hiperboloide al semiplano superior.
\end{corollary}

\begin{proof}
Composición de los Teoremas~\ref{thm:isometria_hiperboloide_poincare} y~\ref{thm:isometria_poincare_semiplano}: como composición de isometrías es isometría, $C \circ \pi: (\mathbb{H}^n, g_{\mathcal{L}}) \to (\mathbb{D}^n, g_{\mathbb{D}}) \to (\mathbb{H}^2, g_{\mathbb{H}})$ es una isometría (en dimensión $n = 2$ para el semiplano).
\end{proof}

\begin{remark}[Implicaciones para Geometric Deep Learning]\label{rem:modelos_gdl}
La equivalencia isométrica de los tres modelos justifica que la elección del modelo en aplicaciones de GDL sea cuestión de conveniencia computacional:
\begin{itemize}
    \item El \textbf{disco de Poincaré} $\mathbb{D}^n$ es preferido para optimización por gradiente, ya que los mapas exponencial y logarítmico admiten expresiones en forma cerrada \citep{nickel2017poincare}.
    \item El \textbf{modelo del hiperboloide} ofrece mayor estabilidad numérica, puesto que el factor conforme $\frac{4}{(1-\|\mathbf{x}\|^2)^2}$ del disco de Poincaré diverge cuando $\|\mathbf{x}\| \to 1$ (cerca del borde del disco), mientras que la métrica de Lorentz inducida no presenta esta singularidad.
    \item La transformación $\pi$ del \autoref{thm:isometria_hiperboloide_poincare} es precisamente el mapeo utilizado en la práctica para convertir entre representaciones (\autoref{def:modelo_poincare}).
\end{itemize}
\end{remark}

%=======================================================================
\section{Curvatura Seccional de los Espacios Modelo}\label{sec:curvatura_espacios_modelo}
%=======================================================================

En los capítulos principales se afirma que la esfera $S^n$ tiene curvatura seccional constante $+1$ y que el espacio hiperbólico $\mathbb{H}^n$ tiene curvatura seccional constante $-1$. En esta sección demostramos ambos resultados aplicando la definición de curvatura seccional (\autoref{def:curvatura_seccional}) a las métricas explícitas de estos espacios.

\subsection{Preliminares}\label{subsec:curvatura_espacios_preliminares}

\begin{lemma}[Ecuación de Gauss para hipersuperficies]\label{lem:ecuacion_gauss}
Sea $M^n \subset \mathbb{R}^{n+1}$ una hipersuperficie orientada con vector normal unitario $\nu$, y sea $S_p: T_pM \to T_pM$ el \textit{operador de forma} (o de Weingarten) definido por $S_p(v) = -d\nu_p(v)$. La segunda forma fundamental es $\mathrm{II}(u, v) = \langle S_p(u), v \rangle$. Si $u, v \in T_pM$ son ortonormales, entonces la curvatura seccional de $M$ en el plano generado por $\{u, v\}$ satisface:
\begin{equation}\label{eq:ecuacion_gauss}
K_M(u,v) = K_{\mathbb{R}^{n+1}}(u,v) + \mathrm{II}(u,u)\,\mathrm{II}(v,v) - \mathrm{II}(u,v)^2
\end{equation}
Como $\mathbb{R}^{n+1}$ es plano ($K_{\mathbb{R}^{n+1}} \equiv 0$), se reduce a:
\begin{equation}\label{eq:gauss_simplificada}
K_M(u,v) = \mathrm{II}(u,u)\,\mathrm{II}(v,v) - \mathrm{II}(u,v)^2
\end{equation}
\end{lemma}

La demostración puede encontrarse en \citet[Teorema~8.4]{lee2018introduction} o en \citet[Capítulo~3, Proposición~4]{do1976differential}.

\begin{lemma}[Curvatura de métricas conformes en dimensión 2]\label{lem:curvatura_conforme_2d}
Sea $g = \lambda(x,y)^2(dx^2 + dy^2)$ una métrica conforme en un dominio de $\mathbb{R}^2$, donde $\lambda > 0$ es una función suave. Entonces la curvatura gaussiana de $(\mathbb{R}^2, g)$ es:
\begin{equation}\label{eq:curvatura_conforme}
K = -\frac{\Delta(\ln \lambda)}{\lambda^2}
\end{equation}
donde $\Delta = \partial_{xx} + \partial_{yy}$ es el laplaciano euclidiano.
\end{lemma}

\begin{proof}
Para la métrica $g_{ij} = \lambda^2 \delta_{ij}$, los símbolos de Christoffel son:
\[
\Gamma^k_{ij} = (\partial_i \ln\lambda)\,\delta_{jk} + (\partial_j \ln\lambda)\,\delta_{ik} - (\partial_k \ln\lambda)\,\delta_{ij}
\]
Sustituyendo en la expresión del tensor de Riemann $R^l{}_{ijk}$ y contrayendo para obtener la curvatura gaussiana $K = R^1{}_{212}/\lambda^2$, un cálculo directo da~\eqref{eq:curvatura_conforme}. Los detalles pueden consultarse en \citet[Proposición~8.32]{lee2018introduction}.
\end{proof}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Curvatura de la esfera \texorpdfstring{$S^n$}{Sn}}\label{subsec:curvatura_esfera}
%-----------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Curvatura seccional de la esfera]\label{thm:curvatura_esfera}
La esfera unitaria $S^n \subset \mathbb{R}^{n+1}$ con la métrica riemanniana inducida por la métrica euclidiana ambiente tiene curvatura seccional constante $K = +1$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Consideramos $S^n = \{p \in \mathbb{R}^{n+1} : \|p\| = 1\}$ con la métrica inducida por $\mathbb{R}^{n+1}$.

\textbf{Paso 1: Normal unitaria.}
El campo normal unitario exterior es $\nu(p) = p$ para todo $p \in S^n$.

\textbf{Paso 2: Operador de forma.}
Para $v \in T_pS^n$, consideramos la curva $\gamma(t) = \frac{p + tv}{\|p + tv\|}$ en $S^n$ con $\gamma(0) = p$ y $\gamma'(0) = v$ (pues $\langle p, v \rangle = 0$). Entonces:
\[
\nu(\gamma(t)) = \gamma(t) = \frac{p + tv}{\|p + tv\|}
\]
Derivando en $t = 0$:
\[
d\nu_p(v) = \frac{d}{dt}\bigg|_{t=0} \frac{p + tv}{\|p + tv\|} = v
\]
ya que $\|p + tv\|^2 = 1 + t^2\|v\|^2$ implica $\frac{d}{dt}\|p+tv\|\big|_{t=0} = 0$. Por tanto, el operador de forma es $S_p = -d\nu_p = -\operatorname{Id}_{T_pS^n}$.

\textbf{Paso 3: Segunda forma fundamental.}
Para $u, v \in T_pS^n$ ortonormales:
\[
\mathrm{II}(u,u) = \langle S_p(u), u \rangle = \langle -u, u \rangle = -1, \qquad \mathrm{II}(v,v) = -1, \qquad \mathrm{II}(u,v) = \langle -u, v \rangle = 0
\]

\textbf{Paso 4: Ecuación de Gauss.}
Aplicando el \autoref{lem:ecuacion_gauss}:
\[
K(u,v) = (-1)(-1) - 0^2 = 1
\]
Como la elección de $p \in S^n$ y del 2-plano $\{u,v\}$ es arbitraria, $K \equiv +1$.
\end{proof}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Curvatura del espacio hiperbólico \texorpdfstring{$\mathbb{H}^n$}{Hn}}\label{subsec:curvatura_hiperbolico}
%-----------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Curvatura seccional del espacio hiperbólico]\label{thm:curvatura_hiperbolico}
El disco de Poincaré $(\mathbb{D}^n, g_{\mathbb{D}})$ con la métrica $g_{\mathbb{D}} = \frac{4}{(1-\|\mathbf{x}\|^2)^2}\delta_{ij}$ tiene curvatura seccional constante $K = -1$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Procedemos en dos partes: primero calculamos explícitamente la curvatura en dimensión 2 y luego extendemos el resultado a dimensión arbitraria.

\textbf{Parte 1: Dimensión 2 (cálculo explícito).}
En $\mathbb{D}^2$, la métrica es conforme con factor $\lambda(x,y) = \frac{2}{1 - r^2}$, donde $r^2 = x^2 + y^2$. Calculamos:
\[
\ln\lambda = \ln 2 - \ln(1 - r^2)
\]
Derivando respecto a $x$:
\[
\partial_x(\ln\lambda) = \frac{2x}{1 - r^2}
\]
\[
\partial_{xx}(\ln\lambda) = \frac{2(1-r^2) + 4x^2}{(1-r^2)^2}
\]
Por simetría, $\partial_{yy}(\ln\lambda) = \frac{2(1-r^2) + 4y^2}{(1-r^2)^2}$. Sumando:
\[
\Delta(\ln\lambda) = \frac{4(1-r^2) + 4r^2}{(1-r^2)^2} = \frac{4}{(1-r^2)^2}
\]
Aplicando el \autoref{lem:curvatura_conforme_2d}:
\[
K = -\frac{\Delta(\ln\lambda)}{\lambda^2} = -\frac{4/(1-r^2)^2}{4/(1-r^2)^2} = -1
\]

\textbf{Parte 2: Extensión a dimensión $n$ (argumento de simetría).}
La métrica $g_{\mathbb{D}}$ es invariante bajo la acción de $O(n)$ por rotaciones de $\mathbf{x}$ (pues $g_{\mathbb{D}}$ depende solo de $\|\mathbf{x}\|$). En cualquier punto $p \in \mathbb{D}^n$, el estabilizador de $p$ bajo esta acción actúa transitivamente sobre los 2-planos de $T_p\mathbb{D}^n$ que contienen la dirección radial, y por composición con rotaciones, sobre todos los 2-planos. Esto implica que todas las curvaturas seccionales en $p$ son iguales.

El subespacio $\Pi = \{x \in \mathbb{D}^n : x_3 = \cdots = x_n = 0\}$ es una subvariedad totalmente geodésica isométrica a $(\mathbb{D}^2, g_{\mathbb{D}^2})$: la reflexión $\sigma: x_i \mapsto -x_i$ para $i \geq 3$ es una isometría de $(\mathbb{D}^n, g_{\mathbb{D}})$ cuyo conjunto de puntos fijos es $\Pi$, y el conjunto de puntos fijos de una isometría es totalmente geodésico \citep[Proposición~5.21]{lee2018introduction}. Por la Parte~1, la curvatura seccional en $\Pi$ es $-1$, luego $K = -1$ para todos los 2-planos en cada punto de $\Pi$.

Finalmente, la métrica de Poincaré es homogénea: las transformaciones de Möbius proporcionan isometrías que llevan cualquier punto de $\mathbb{D}^n$ a cualquier otro \citep{nickel2017poincare}. Por tanto, $K = -1$ en todo $\mathbb{D}^n$.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor:curvatura_modelos_hiperbolicos}
Por los Teoremas~\ref{thm:isometria_hiperboloide_poincare} y~\ref{thm:isometria_poincare_semiplano}, los modelos del hiperboloide $(\mathbb{H}^n, g_{\mathcal{L}})$ y del semiplano superior $(\mathbb{H}^2, g_{\mathbb{H}})$ también tienen curvatura seccional constante $K = -1$.
\end{corollary}

\begin{proof}
Las isometrías preservan la curvatura seccional: si $F: (M, g) \to (N, h)$ es una isometría riemanniana, entonces $K_M(\sigma) = K_N(dF(\sigma))$ para todo 2-plano $\sigma \subset T_pM$. El resultado sigue del \autoref{thm:curvatura_hiperbolico} y las isometrías explícitas del Apéndice~\ref{sec:isometrias_hiperbolico}.
\end{proof}

%=======================================================================
\section{Teorema de Lagrange}\label{sec:lagrange}
%=======================================================================

El teorema de Lagrange es un resultado fundamental de la teoría de grupos finitos que relaciona el orden de un grupo con el orden de sus subgrupos. Aunque su demostración es elemental, incluimos los detalles por completitud.

\begin{theorem}[Lagrange]\label{thm:lagrange}
Sea $G$ un grupo finito y $H \leq G$ un subgrupo. Entonces $|H|$ divide a $|G|$, y se cumple:
\begin{equation}
|G| = |H| \cdot [G:H]
\end{equation}
donde $[G:H]$ denota el índice de $H$ en $G$ (número de clases laterales izquierdas de $H$ en $G$).
\end{theorem}

\begin{proof}
Definimos la relación de equivalencia en $G$: $a \sim b$ si y solo si $a^{-1}b \in H$. Las clases de equivalencia son las clases laterales izquierdas $gH = \{gh : h \in H\}$ para $g \in G$.

\textbf{Paso 1:} Cada clase lateral tiene exactamente $|H|$ elementos. En efecto, la aplicación $\varphi_g: H \to gH$ definida por $\varphi_g(h) = gh$ es biyectiva: es sobreyectiva por construcción, e inyectiva porque $gh_1 = gh_2$ implica $h_1 = h_2$ por la ley de cancelación.

\textbf{Paso 2:} Las clases laterales forman una partición de $G$. Esto es consecuencia directa de que $\sim$ es una relación de equivalencia.

\textbf{Paso 3:} Si denotamos por $[G:H]$ el número de clases laterales distintas, entonces:
\[
|G| = [G:H] \cdot |H|
\]
pues $G$ se descompone en exactamente $[G:H]$ conjuntos disjuntos, cada uno de cardinal $|H|$.

En particular, $|H|$ divide a $|G|$.
\end{proof}

%=======================================================================
\section{Cuaterniones y su Relación con SU(2)}\label{sec:cuaterniones}
%=======================================================================

Los cuaterniones, descubiertos por W.\,R.\ Hamilton en 1843, constituyen la primera extensión no conmutativa de los números reales con estructura de álgebra de división. Su relación con $SU(2)$ y las rotaciones tridimensionales los convierte en una herramienta fundamental tanto en física como en redes neuronales geométricas.

\begin{definition}[Álgebra de cuaterniones]\label{def:cuaterniones}
El \textit{álgebra de cuaterniones} $\mathbb{H}$ es la $\mathbb{R}$-álgebra asociativa de dimensión $4$ con base $\{1, \mathbf{i}, \mathbf{j}, \mathbf{k}\}$ y relaciones de multiplicación:
\begin{equation}\label{eq:relaciones_cuaterniones}
\mathbf{i}^2 = \mathbf{j}^2 = \mathbf{k}^2 = \mathbf{i}\mathbf{j}\mathbf{k} = -1
\end{equation}
Un cuaternión general se escribe como $q = a + b\mathbf{i} + c\mathbf{j} + d\mathbf{k}$ con $a, b, c, d \in \mathbb{R}$. La parte $a = \operatorname{Re}(q)$ se denomina \textit{parte real} y $b\mathbf{i} + c\mathbf{j} + d\mathbf{k} = \operatorname{Im}(q)$ la \textit{parte imaginaria}.
\end{definition}

De las relaciones~\eqref{eq:relaciones_cuaterniones} se deducen las reglas de multiplicación de los generadores:
\[
\mathbf{i}\mathbf{j} = \mathbf{k}, \quad \mathbf{j}\mathbf{k} = \mathbf{i}, \quad \mathbf{k}\mathbf{i} = \mathbf{j}, \qquad \mathbf{j}\mathbf{i} = -\mathbf{k}, \quad \mathbf{k}\mathbf{j} = -\mathbf{i}, \quad \mathbf{i}\mathbf{k} = -\mathbf{j}.
\]
Así, la multiplicación de cuaterniones es asociativa pero \emph{no conmutativa}.

\begin{definition}[Conjugación y norma]\label{def:conjugacion_norma_cuaterniones}
Para $q = a + b\mathbf{i} + c\mathbf{j} + d\mathbf{k} \in \mathbb{H}$, se definen:
\begin{itemize}
    \item El \textit{conjugado}: $\bar{q} = a - b\mathbf{i} - c\mathbf{j} - d\mathbf{k}$.
    \item La \textit{norma}: $|q|^2 = q\bar{q} = \bar{q}q = a^2 + b^2 + c^2 + d^2$.
\end{itemize}
Para todo $q \neq 0$, el inverso multiplicativo es $q^{-1} = \bar{q}/|q|^2$.
\end{definition}

La norma es multiplicativa ($|pq| = |p||q|$), lo cual implica que $\mathbb{H}$ es un \textbf{álgebra de división}: todo elemento no nulo tiene inverso. Junto con $\mathbb{R}$ y $\mathbb{C}$, es una de las tres únicas álgebras de división asociativas sobre $\mathbb{R}$ (teorema de Frobenius).

\begin{proposition}[Cuaterniones unitarios e isomorfismo con $SU(2)$]\label{prop:cuaterniones_su2}
El conjunto de cuaterniones unitarios
\[
S^3 = \{q \in \mathbb{H} : |q| = 1\} = \{a + b\mathbf{i} + c\mathbf{j} + d\mathbf{k} : a^2 + b^2 + c^2 + d^2 = 1\}
\]
es un grupo de Lie bajo multiplicación de cuaterniones, difeomorfo a la esfera $S^3 \subset \mathbb{R}^4$. Además, la aplicación
\begin{equation}\label{eq:iso_cuaterniones_su2}
\varphi: S^3 \longrightarrow SU(2), \qquad q = a + b\mathbf{i} + c\mathbf{j} + d\mathbf{k} \longmapsto \begin{pmatrix} a + d\,i & -c + b\,i \\ c + b\,i & a - d\,i \end{pmatrix}
\end{equation}
(donde $i = \sqrt{-1} \in \mathbb{C}$) es un isomorfismo de grupos de Lie.
\end{proposition}

\begin{proof}
\textbf{Estructura de grupo.} Como $|pq| = |p||q|$, el producto de cuaterniones unitarios es unitario. Asimismo, $|\bar{q}| = |q| = 1$ y $q^{-1} = \bar{q}$ para $|q| = 1$, de modo que $S^3$ es cerrado bajo inversos. La asociatividad se hereda de $\mathbb{H}$.

\textbf{$\varphi$ está bien definida.} Para $q = a + b\mathbf{i} + c\mathbf{j} + d\mathbf{k}$ con $|q| = 1$, escribimos $\alpha = a + di$ y $\beta = c + bi$ (con $i \in \mathbb{C}$). Entonces $|\alpha|^2 + |\beta|^2 = a^2 + d^2 + c^2 + b^2 = 1$, y la matriz
\[
\varphi(q) = \begin{pmatrix} \alpha & -\bar{\beta} \\ \beta & \bar{\alpha} \end{pmatrix}
\]
satisface $\det(\varphi(q)) = |\alpha|^2 + |\beta|^2 = 1$, luego $\varphi(q) \in SU(2)$.

\textbf{$\varphi$ es homomorfismo.} Para $q_1, q_2 \in S^3$ con $\varphi(q_\ell) = \bigl(\begin{smallmatrix} \alpha_\ell & -\bar{\beta}_\ell \\ \beta_\ell & \bar{\alpha}_\ell \end{smallmatrix}\bigr)$, se verifica por cálculo directo que las componentes del producto $\varphi(q_1)\varphi(q_2)$ coinciden con las de $\varphi(q_1 q_2)$: la correspondencia $\mathbf{i} \mapsto \bigl(\begin{smallmatrix} 0 & i \\ i & 0 \end{smallmatrix}\bigr)$, $\mathbf{j} \mapsto \bigl(\begin{smallmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{smallmatrix}\bigr)$, $\mathbf{k} \mapsto \bigl(\begin{smallmatrix} i & 0 \\ 0 & -i \end{smallmatrix}\bigr)$ preserva las relaciones~\eqref{eq:relaciones_cuaterniones}.

\textbf{$\varphi$ es biyectiva.} La inyectividad es inmediata: si $\varphi(q_1) = \varphi(q_2)$ entonces $(a_1, b_1, c_1, d_1) = (a_2, b_2, c_2, d_2)$. Para la sobreyectividad, toda matriz $\bigl(\begin{smallmatrix} \alpha & -\bar{\beta} \\ \beta & \bar{\alpha} \end{smallmatrix}\bigr) \in SU(2)$ con $\alpha = a + di$, $\beta = c + bi$ es imagen de $q = a + b\mathbf{i} + c\mathbf{j} + d\mathbf{k}$.
\end{proof}

\begin{proposition}[Rotaciones mediante cuaterniones]\label{prop:rotaciones_cuaterniones}
Para $q \in S^3$, la aplicación $\rho_q: \operatorname{Im}(\mathbb{H}) \to \operatorname{Im}(\mathbb{H})$ definida por
\begin{equation}\label{eq:rotacion_cuaterniones}
\rho_q(\mathbf{v}) = q\mathbf{v}\bar{q}
\end{equation}
es una rotación en $SO(3)$ bajo la identificación $\operatorname{Im}(\mathbb{H}) \cong \mathbb{R}^3$ dada por $x\mathbf{i} + y\mathbf{j} + z\mathbf{k} \mapsto (x, y, z)$. Además, el homomorfismo $q \mapsto \rho_q$ coincide con la representación adjunta $\pi: SU(2) \to SO(3)$ del \autoref{ex:su2_so3} vía el isomorfismo $\varphi$ de la Proposición~\ref{prop:cuaterniones_su2}: el diagrama
\[
\begin{tikzcd}
S^3 \arrow{r}{\varphi} \arrow[swap]{dr}{q \mapsto \rho_q} & SU(2) \arrow{d}{\pi} \\
 & SO(3)
\end{tikzcd}
\]
conmuta, es decir, $\pi \circ \varphi = \rho$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Para $q \in S^3$ y $\mathbf{v} \in \operatorname{Im}(\mathbb{H})$, el producto $q\mathbf{v}\bar{q}$ es imaginario puro: $\overline{q\mathbf{v}\bar{q}} = q\bar{\mathbf{v}}\bar{q} = -q\mathbf{v}\bar{q}$, donde usamos que $\bar{\mathbf{v}} = -\mathbf{v}$ para cuaterniones imaginarios puros. Además, $|q\mathbf{v}\bar{q}| = |q||\mathbf{v}||\bar{q}| = |\mathbf{v}|$, de modo que $\rho_q$ es una isometría lineal de $\mathbb{R}^3$. Puesto que $\rho_q$ es continua en $q$ y $\rho_1 = \operatorname{Id}$, la conexión de $S^3$ garantiza que $\det(\rho_q) = +1$, es decir, $\rho_q \in SO(3)$. La conmutatividad del diagrama se verifica comprobando que, para los generadores $\mathbf{i}, \mathbf{j}, \mathbf{k}$, la acción por conjugación cuaterniónica produce la misma matriz de rotación que $\pi(\varphi(q))$.
\end{proof}

\begin{remark}[Conexión con el álgebra de Clifford $\text{Cl}(0,2)$]\label{rem:cuaterniones_clifford}
El álgebra de Clifford $\text{Cl}(0,2)$, generada por $\{e_1, e_2\}$ con $e_1^2 = e_2^2 = -1$ y $e_1 e_2 = -e_2 e_1$, tiene base $\{1, e_1, e_2, e_1 e_2\}$. La correspondencia
\[
e_1 \mapsto \mathbf{i}, \quad e_2 \mapsto \mathbf{j}, \quad e_1 e_2 \mapsto \mathbf{k}
\]
define un isomorfismo de álgebras $\text{Cl}(0,2) \cong \mathbb{H}$, verificándose que las relaciones de Clifford se transforman exactamente en las relaciones cuaterniónicas~\eqref{eq:relaciones_cuaterniones}. Este isomorfismo aparece en la \autoref{def:clifford_cnn} del \autoref{ch:cnn}.
\end{remark}

%% ─────────────────────────────────────────────────
%%  Teorema de Radó
%% ─────────────────────────────────────────────────
\section{Teorema de Radó (Triangulabilidad de Superficies)}\label{sec:rado}

El teorema de Radó establece que toda superficie compacta admite una triangulación, resultado fundamental tanto para la demostración del teorema de Gauss-Bonnet (\autoref{thm:gauss_bonnet_general}) como para las aplicaciones de \gls{GDL} sobre mallas trianguladas (\autoref{sec:grafos_discretizacion}).

\subsection*{Preliminares}

Recordamos que una \textit{2-variedad topológica} (o \textit{superficie}) es un espacio topológico $M$ que es Hausdorff, segundo contable, y tal que todo punto $p \in M$ posee un entorno homeomorfo a un abierto de $\mathbb{R}^2$. El siguiente resultado clásico de topología plana es una herramienta clave en la demostración:

\begin{theorem}[Teorema de Jordan-Schoenflies]\label{thm:jordan_schoenflies}
Todo homeomorfismo $h: S^1 \to \mathbb{R}^2$ cuya imagen es una curva de Jordan $\mathcal{C}$ se extiende a un homeomorfismo $H: \overline{D}^2 \to \overline{U}$, donde $D^2$ es el disco unitario abierto y $U$ es la componente acotada de $\mathbb{R}^2 \setminus \mathcal{C}$.
\end{theorem}

Para una demostración, véase \citet[Cap.~4]{moise1977geometric}.

\subsection*{Enunciado formal}

\begin{theorem}[Teorema de Radó, 1925]\label{thm:rado_apendice}
Toda 2-variedad topológica compacta admite una triangulación. Es decir, si $M$ es una superficie compacta, existe un complejo simplicial $\mathcal{K}$ y un homeomorfismo $h: |\mathcal{K}| \to M$.
\end{theorem}

\begin{remark}[Triangulabilidad en dimensiones superiores]\label{rem:triangulabilidad_dimensiones}
La triangulabilidad de variedades depende crucialmente de la dimensión:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Dimensión 2}: Toda superficie compacta es triangulable (\autoref{thm:rado_apendice}).
	\item \textbf{Dimensión 3}: \citet{moise1977geometric} demostró en 1952 que toda 3-variedad compacta admite una triangulación, un resultado considerablemente más difícil.
	\item \textbf{Dimensión $\geq 4$}: Existen variedades topológicas compactas no triangulables. El resultado de Casson (basado en el trabajo de Freedman sobre variedades de dimensión 4) muestra que la variedad $E_8$ no admite triangulación alguna.
\end{itemize}
\end{remark}

\subsection*{Esquema de demostración}

Presentamos las ideas principales de la prueba, siguiendo la exposición de \citet[Cap.~8]{moise1977geometric}. Véase también \citet[§77]{munkres2000topology} para un tratamiento alternativo.

\begin{proof}[Esquema de demostración del \autoref{thm:rado_apendice}]
La demostración procede en cuatro pasos:

\textbf{Paso 1: Triangulabilidad local.}
Puesto que $M$ es una 2-variedad, cada punto $p \in M$ posee un entorno $U_p$ homeomorfo a un abierto de $\mathbb{R}^2$ mediante una carta $(U_p, \phi_p)$. En $\mathbb{R}^2$, toda región acotada admite una triangulación (por ejemplo, mediante subdivisión baricéntrica de una grilla). Por tanto, cada $U_p$ puede triangularse localmente transportando esta triangulación vía $\phi_p^{-1}$.

\textbf{Paso 2: Cubrimiento finito.}
Por la compacidad de $M$, existe un subrecubrimiento finito $\{U_1, \ldots, U_N\}$ con triangulaciones locales $\mathcal{T}_1, \ldots, \mathcal{T}_N$.

\textbf{Paso 3: Compatibilidad mediante Jordan-Schoenflies.}
El paso esencial consiste en hacer compatibles las triangulaciones locales en las regiones de solapamiento $U_i \cap U_j$. El \autoref{thm:jordan_schoenflies} permite extender homeomorfismos entre curvas cerradas simples en $\mathbb{R}^2$ a homeomorfismos de sus interiores, lo cual garantiza que las triangulaciones locales pueden ajustarse para ser compatibles en las intersecciones.

\textbf{Paso 4: Refinamiento y pegado.}
Mediante subdivisiones sucesivas (refinamientos) de las triangulaciones locales, se obtienen triangulaciones suficientemente finas para que sean compatibles en todas las intersecciones. El pegado produce un complejo simplicial global $\mathcal{K}$ cuya realización geométrica $|\mathcal{K}|$ es homeomorfa a $M$.
\end{proof}

%% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
%% Teorema Espectral para Matrices Simétricas Reales
%% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\section{Teorema Espectral para Matrices Simétricas Reales}\label{sec:teorema_espectral}

El teorema espectral es un resultado fundamental del álgebra lineal que garantiza la diagonalización ortogonal de toda matriz simétrica real. En el contexto de Geometric Deep Learning, este teorema sustenta la descomposición espectral del Laplaciano de grafo (\autoref{prop:propiedades_espectrales_laplaciano_grafos}), la transformada de Fourier en grafos (\autoref{def:transformada_fourier_grafos}) y la definición de matrices semidefinidas positivas (\autoref{def:semidefinida_positiva}). Para una exposición detallada, véase \citet[Cap.~7]{Axler2015}.

\begin{theorem}[Teorema Espectral para matrices simétricas reales]\label{thm:espectral_matrices_simetricas}
	Sea $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ una matriz simétrica ($A = A^T$). Entonces:
	\begin{enumerate}
		\item Todos los valores propios de $A$ son reales.
		\item Eigenvectores correspondientes a valores propios distintos son ortogonales.
		\item Existe una matriz ortogonal $U \in O(n)$ tal que
		\[
			A = U \Lambda U^T, \quad \Lambda = \operatorname{diag}(\lambda_1, \ldots, \lambda_n),
		\]
		donde $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$ son los valores propios de $A$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Procedemos por inducción sobre $n$.

	\textbf{Caso base $n = 1$}. Toda matriz $A = (a) \in \mathbb{R}^{1 \times 1}$ tiene un único valor propio $\lambda_1 = a \in \mathbb{R}$, y $U = (1)$ satisface $A = U \Lambda U^T$ trivialmente.

	\textbf{Paso inductivo}. Supongamos el resultado válido para matrices simétricas de tamaño $(n-1) \times (n-1)$ y sea $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ simétrica.

	\textbf{(1) Valores propios reales.} Sea $\lambda$ un valor propio de $A$ (posiblemente complejo) con eigenvector $\mathbf{v} \in \mathbb{C}^n \setminus \{\mathbf{0}\}$. Utilizando el producto hermítico estándar $\langle \mathbf{u}, \mathbf{w} \rangle_{\mathbb{C}} = \overline{\mathbf{u}}^T \mathbf{w}$:
	\[
		\lambda \langle \mathbf{v}, \mathbf{v} \rangle_{\mathbb{C}} = \langle \mathbf{v}, A\mathbf{v} \rangle_{\mathbb{C}} = \langle A^T \mathbf{v}, \mathbf{v} \rangle_{\mathbb{C}} = \langle A\mathbf{v}, \mathbf{v} \rangle_{\mathbb{C}} = \overline{\langle \mathbf{v}, A\mathbf{v} \rangle_{\mathbb{C}}} = \bar{\lambda} \langle \mathbf{v}, \mathbf{v} \rangle_{\mathbb{C}},
	\]
	donde hemos usado que $A = A^T$ implica $A = \bar{A}^T = A^*$ (pues $A$ es real). Como $\langle \mathbf{v}, \mathbf{v} \rangle_{\mathbb{C}} = \|\mathbf{v}\|^2 > 0$, se obtiene $\lambda = \bar{\lambda}$, es decir, $\lambda \in \mathbb{R}$.

	\textbf{(2) Ortogonalidad de eigenvectores.} Sean $A\mathbf{v} = \lambda \mathbf{v}$ y $A\mathbf{w} = \mu \mathbf{w}$ con $\lambda \neq \mu$ (ambos reales por (1), y $\mathbf{v}, \mathbf{w} \in \mathbb{R}^n$). Entonces:
	\[
		\lambda \langle \mathbf{v}, \mathbf{w} \rangle = \langle A\mathbf{v}, \mathbf{w} \rangle = \langle \mathbf{v}, A\mathbf{w} \rangle = \mu \langle \mathbf{v}, \mathbf{w} \rangle,
	\]
	donde $\langle \cdot, \cdot \rangle$ denota el producto interior euclidiano en $\mathbb{R}^n$ y la segunda igualdad usa la simetría de $A$. Luego $(\lambda - \mu)\langle \mathbf{v}, \mathbf{w} \rangle = 0$, y como $\lambda \neq \mu$, concluimos $\langle \mathbf{v}, \mathbf{w} \rangle = 0$.

	\textbf{(3) Diagonalización ortogonal.} Por (1), $A$ posee un valor propio real $\lambda_1$ con eigenvector unitario $\mathbf{v}_1 \in \mathbb{R}^n$ ($\|\mathbf{v}_1\| = 1$). Consideremos el complemento ortogonal $W = \mathbf{v}_1^\perp = \{\mathbf{w} \in \mathbb{R}^n : \langle \mathbf{w}, \mathbf{v}_1 \rangle = 0\}$, que es un subespacio de dimensión $n - 1$.

	\textit{Afirmación}: $W$ es $A$-invariante, es decir, $A\mathbf{w} \in W$ para todo $\mathbf{w} \in W$. En efecto, si $\mathbf{w} \in W$:
	\[
		\langle A\mathbf{w}, \mathbf{v}_1 \rangle = \langle \mathbf{w}, A\mathbf{v}_1 \rangle = \lambda_1 \langle \mathbf{w}, \mathbf{v}_1 \rangle = 0,
	\]
	por lo que $A\mathbf{w} \in \mathbf{v}_1^\perp = W$.

	Sea $\{\mathbf{e}_2, \ldots, \mathbf{e}_n\}$ una base ortonormal de $W$ y $P = [\mathbf{e}_2 \mid \cdots \mid \mathbf{e}_n] \in \mathbb{R}^{n \times (n-1)}$. La restricción $A|_W$ queda representada por la matriz simétrica $B = P^T A P \in \mathbb{R}^{(n-1) \times (n-1)}$. Por hipótesis de inducción, existe una matriz ortogonal $\tilde{U} \in O(n-1)$ tal que $B = \tilde{U} \tilde{\Lambda} \tilde{U}^T$, con $\tilde{\Lambda} = \operatorname{diag}(\lambda_2, \ldots, \lambda_n)$.

	Definimos
	\[
		U = \begin{pmatrix} \mathbf{v}_1 & P\tilde{U} \end{pmatrix} \in \mathbb{R}^{n \times n}.
	\]
	Entonces $U$ es ortogonal (sus columnas forman una base ortonormal de $\mathbb{R}^n$) y
	\[
		U^T A U = \operatorname{diag}(\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_n),
	\]
	lo que equivale a $A = U \Lambda U^T$, completando la inducción.
\end{proof}

\begin{corollary}[Caracterización de matrices semidefinidas positivas]\label{cor:caracterizacion_semidefinida}
	Sea $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ simétrica con valores propios $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$. Entonces $A$ es semidefinida positiva ($A \succeq 0$) si y solo si $\lambda_i \geq 0$ para todo $i \in \{1, \ldots, n\}$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Por el \autoref{thm:espectral_matrices_simetricas}, $A = U \Lambda U^T$ con $U$ ortogonal y $\Lambda = \operatorname{diag}(\lambda_1, \ldots, \lambda_n)$. Para cualquier $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n$, sea $\mathbf{y} = U^T \mathbf{x}$. Entonces:
	\[
		\mathbf{x}^T A \mathbf{x} = \mathbf{x}^T U \Lambda U^T \mathbf{x} = \mathbf{y}^T \Lambda \mathbf{y} = \sum_{i=1}^n \lambda_i y_i^2.
	\]
	Como $U$ es ortogonal, la aplicación $\mathbf{x} \mapsto \mathbf{y} = U^T \mathbf{x}$ es biyectiva en $\mathbb{R}^n$. Si todos los $\lambda_i \geq 0$, la suma es claramente $\geq 0$ para todo $\mathbf{x}$. Recíprocamente, si algún $\lambda_j < 0$, tomando $\mathbf{x} = U\mathbf{e}_j$ (donde $\mathbf{e}_j$ es el $j$-ésimo vector canónico) se obtiene $\mathbf{x}^T A \mathbf{x} = \lambda_j < 0$.
\end{proof}

%% ─────────────────────────────────────────────────────────
%% Teorema de la Función Inversa
%% ─────────────────────────────────────────────────────────

\section{Teorema de la Función Inversa}\label{sec:funcion_inversa}

El teorema de la función inversa es una herramienta fundamental del análisis que garantiza la existencia local de inversas diferenciables. En el contexto de variedades diferenciables, este resultado se usa repetidamente para construir difeomorfismos locales, en particular para demostrar que el mapa exponencial riemanniano es un difeomorfismo local (\autoref{prop:propiedades_exp}).

\subsection{Preliminar: Teorema del Punto Fijo de Banach}\label{subsec:punto_fijo_banach}

\begin{theorem}[Teorema del Punto Fijo de Banach]\label{thm:punto_fijo_banach}
Sea $(X, d)$ un espacio métrico completo y $T: X \to X$ una \textit{contracción}, es decir, existe $\lambda \in [0, 1)$ tal que
\[
d(T(x), T(y)) \leq \lambda \, d(x, y) \quad \text{para todo } x, y \in X.
\]
Entonces $T$ posee un único punto fijo $x^* \in X$ (es decir, $T(x^*) = x^*$). Además, para cualquier $x_0 \in X$, la sucesión $x_{n+1} = T(x_n)$ converge a $x^*$ y se tiene la estimación:
\[
d(x_n, x^*) \leq \frac{\lambda^n}{1 - \lambda} \, d(x_0, x_1).
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{Existencia.} Sea $x_0 \in X$ arbitrario y definamos $x_{n+1} = T(x_n)$. Para $n \geq 1$:
\[
d(x_{n+1}, x_n) = d(T(x_n), T(x_{n-1})) \leq \lambda \, d(x_n, x_{n-1}) \leq \cdots \leq \lambda^n \, d(x_1, x_0).
\]
Para $m > n$, la desigualdad triangular da:
\[
d(x_m, x_n) \leq \sum_{k=n}^{m-1} d(x_{k+1}, x_k) \leq \sum_{k=n}^{m-1} \lambda^k \, d(x_1, x_0) \leq \frac{\lambda^n}{1 - \lambda} \, d(x_1, x_0).
\]
Como $\lambda < 1$, el lado derecho tiende a $0$ cuando $n \to \infty$, luego $(x_n)$ es una sucesión de Cauchy. Por completitud de $(X, d)$, existe $x^* = \lim_{n \to \infty} x_n$.

Por continuidad de $T$ (toda contracción es lipschitziana, luego continua):
\[
T(x^*) = T\!\left(\lim_{n \to \infty} x_n\right) = \lim_{n \to \infty} T(x_n) = \lim_{n \to \infty} x_{n+1} = x^*.
\]

\textbf{Unicidad.} Si $T(y^*) = y^*$ para otro punto $y^* \in X$, entonces:
\[
d(x^*, y^*) = d(T(x^*), T(y^*)) \leq \lambda \, d(x^*, y^*).
\]
Como $\lambda < 1$, esto implica $d(x^*, y^*) = 0$, es decir, $x^* = y^*$.

\textbf{Estimación.} Tomando $m \to \infty$ en la desigualdad $d(x_m, x_n) \leq \frac{\lambda^n}{1-\lambda} d(x_1, x_0)$ se obtiene el resultado.
\end{proof}

\subsection{Enunciado y demostración del Teorema de la Función Inversa}

\begin{theorem}[Teorema de la Función Inversa]\label{thm:funcion_inversa}
Sea $U \subseteq \mathbb{R}^n$ un abierto, $F: U \to \mathbb{R}^n$ una aplicación de clase $C^k$ ($k \geq 1$), y $p \in U$ un punto tal que el diferencial $DF_p: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ es invertible. Entonces existen entornos abiertos $V$ de $p$ y $W$ de $F(p)$ tales que $F|_V: V \to W$ es un difeomorfismo de clase $C^k$.
\end{theorem}

\begin{proof}
La demostración sigue la estrategia clásica de \citet[Teorema~9.24]{Rudin1976}, que presentamos en cuatro pasos.

\textbf{Paso 1: Reducción al caso $DF_p = I$.}
Consideramos $G = (DF_p)^{-1} \circ F$. Entonces $G$ es de clase $C^k$, $G(p) = (DF_p)^{-1}(F(p))$, y $DG_p = (DF_p)^{-1} \circ DF_p = I$. Si demostramos el teorema para $G$, la composición con la transformación lineal invertible $DF_p$ (que es un difeomorfismo global) proporciona el resultado para $F$. Así, podemos suponer sin pérdida de generalidad que $DF_p = I$ y, trasladando, que $p = 0$ y $F(0) = 0$.

\textbf{Paso 2: Sobreyectividad local vía Punto Fijo de Banach.}
Definimos $\varphi(x) = x - F(x)$, de modo que $D\varphi_0 = I - DF_0 = 0$. Por continuidad de $D\varphi$, existe $r > 0$ tal que $\|D\varphi_x\| \leq \tfrac{1}{2}$ para todo $x \in \overline{B}(0, r)$. Por el teorema del valor medio, para $x_1, x_2 \in \overline{B}(0, r)$:
\[
\|\varphi(x_1) - \varphi(x_2)\| \leq \tfrac{1}{2} \|x_1 - x_2\|.
\]
Para cada $y \in B(0, r/2)$, definimos $T_y: \overline{B}(0, r) \to \mathbb{R}^n$ por $T_y(x) = y + \varphi(x) = y + x - F(x)$. Entonces:
\[
\|T_y(x)\| \leq \|y\| + \|\varphi(x) - \varphi(0)\| \leq \tfrac{r}{2} + \tfrac{1}{2}\|x\| \leq r,
\]
luego $T_y$ aplica $\overline{B}(0, r)$ en sí misma. Además, $T_y$ es una contracción con constante $\tfrac{1}{2}$, pues $T_y(x_1) - T_y(x_2) = \varphi(x_1) - \varphi(x_2)$. Como $\overline{B}(0, r)$ es completo, el \autoref{thm:punto_fijo_banach} garantiza la existencia de un único $x \in \overline{B}(0, r)$ con $T_y(x) = x$, equivalentemente $F(x) = y$. Esto demuestra que $F$ es sobreyectiva sobre $W = B(0, r/2)$.

\textbf{Paso 3: Inyectividad.}
Si $F(x_1) = F(x_2)$ con $x_1, x_2 \in \overline{B}(0, r)$, entonces:
\[
\|x_1 - x_2\| = \|\varphi(x_1) - \varphi(x_2) + F(x_1) - F(x_2)\| = \|\varphi(x_1) - \varphi(x_2)\| \leq \tfrac{1}{2}\|x_1 - x_2\|,
\]
de donde $x_1 = x_2$. Sea $V = F^{-1}(W) \cap B(0, r)$; entonces $F|_V: V \to W$ es biyectiva.

\textbf{Paso 4: Diferenciabilidad de $F^{-1}$.}
Sea $g = (F|_V)^{-1}: W \to V$. Debemos mostrar que $g$ es de clase $C^k$. Para $y, y + k \in W$ con $x = g(y)$ y $x + h = g(y + k)$:
\[
k = F(x + h) - F(x) = DF_x(h) + \|h\| \cdot \varepsilon(h)
\]
donde $\varepsilon(h) \to 0$ cuando $h \to 0$. De la estimación de contracción, $\|h\| \leq 2\|k\|$, por lo que $h \to 0$ cuando $k \to 0$. Como $DF_x$ es invertible (su determinante es una función continua no nula):
\[
g(y + k) - g(y) = h = (DF_x)^{-1}(k) + \|k\| \cdot \tilde{\varepsilon}(k)
\]
con $\tilde{\varepsilon}(k) \to 0$, luego $Dg_y = (DF_{g(y)})^{-1}$. Como la inversión de matrices y la composición son operaciones $C^\infty$, un argumento inductivo muestra que $g$ es de clase $C^k$.
\end{proof}

%=======================================================================
% TEOREMAS COMPLEMENTARIOS PARA EL CAPÍTULO CNN
%=======================================================================

\section{Fórmula de Reconstrucción Wavelet}\label{sec:reconstruccion_wavelet}

\begin{theorem}[Fórmula de Reconstrucción Wavelet]\label{thm:reconstruccion_wavelet_apendice}
Sea $\psi \in L^2(\mathbb{R})$ una wavelet madre que satisface la condición de admisibilidad:
\[
C_\psi = \int_0^\infty \frac{|\hat{\psi}(\omega)|^2}{\omega} \, d\omega < \infty
\]
Entonces, para toda $f \in L^2(\mathbb{R})$, se tiene la fórmula de reconstrucción:
\[
f(t) = \frac{1}{C_\psi} \int_0^\infty \int_{-\infty}^{\infty} W_f(a, b) \, \psi_{a,b}(t) \, \frac{db \, da}{a^2}
\]
donde $W_f(a, b) = \langle f, \psi_{a,b} \rangle$ es la transformada wavelet continua y $\psi_{a,b}(t) = \frac{1}{\sqrt{a}} \psi\left(\frac{t-b}{a}\right)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Trabajamos en el dominio de Fourier. La transformada de $\psi_{a,b}$ es $\hat{\psi}_{a,b}(\omega) = \sqrt{a} \, e^{-i\omega b} \hat{\psi}(a\omega)$. Los coeficientes wavelet satisfacen:
\[
W_f(a,b) = \int_{\mathbb{R}} f(t) \overline{\psi_{a,b}(t)} \, dt = \int_{\mathbb{R}} \hat{f}(\omega) \overline{\hat{\psi}_{a,b}(\omega)} \, d\omega = \sqrt{a} \int_{\mathbb{R}} \hat{f}(\omega) \overline{\hat{\psi}(a\omega)} e^{i\omega b} \, d\omega
\]
Sustituyendo en la fórmula de reconstrucción y usando el teorema de Fubini:
\begin{align}
I(t) &= \frac{1}{C_\psi} \int_0^\infty \int_{\mathbb{R}} W_f(a,b) \psi_{a,b}(t) \frac{db \, da}{a^2}
\end{align}
En el dominio de Fourier, la integral en $b$ produce una delta de Dirac:
\[
\int_{\mathbb{R}} e^{i\omega b} e^{-i\omega' b} \, db = 2\pi \delta(\omega - \omega')
\]
Tras integrar en $b$ y simplificar:
\[
\hat{I}(\omega) = \hat{f}(\omega) \cdot \frac{1}{C_\psi} \int_0^\infty \frac{|\hat{\psi}(a\omega)|^2}{a} \, da = \hat{f}(\omega) \cdot \frac{1}{C_\psi} \int_0^\infty \frac{|\hat{\psi}(u)|^2}{u} \, du = \hat{f}(\omega)
\]
donde en la penúltima igualdad usamos el cambio $u = a\omega$ (para $\omega > 0$). La igualdad $\hat{I} = \hat{f}$ implica $I = f$ en $L^2$. Véase \citep[Teorema~4.3]{Mallat2009} y \citep[Capítulo~2]{Daubechies1992} para detalles sobre las condiciones de convergencia.
\end{proof}

\section{Descomposición Wavelet Multiresolución}\label{sec:descomposicion_wavelet}

\begin{theorem}[Descomposición Wavelet]\label{thm:descomposicion_wavelet_apendice}
Sea $\{V_j\}_{j \in \mathbb{Z}}$ un análisis de multiresolución (MRA) de $L^2(\mathbb{R})$ con función de escala $\phi$ y wavelet madre $\psi$. Entonces:
\[
L^2(\mathbb{R}) = V_{j_0} \oplus \bigoplus_{j=j_0}^{\infty} W_j
\]
donde $W_j$ es el complemento ortogonal de $V_j$ en $V_{j+1}$ y $\{2^{j/2}\psi(2^j \cdot - k)\}_{k \in \mathbb{Z}}$ forma una base ortonormal de $W_j$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Por definición de MRA, los subespacios $\{V_j\}$ satisfacen: (i) $V_j \subset V_{j+1}$, (ii) $\overline{\bigcup_j V_j} = L^2(\mathbb{R})$, (iii) $\bigcap_j V_j = \{0\}$, y (iv) $\{\phi(\cdot - k)\}_{k \in \mathbb{Z}}$ es base ortonormal de $V_0$.

Sea $W_j = V_{j+1} \ominus V_j$ el complemento ortogonal de $V_j$ en $V_{j+1}$. Entonces $V_{j+1} = V_j \oplus W_j$ (suma ortogonal directa). Iterando desde $j_0$:
\[
V_J = V_{j_0} \oplus W_{j_0} \oplus W_{j_0+1} \oplus \cdots \oplus W_{J-1}
\]

Tomando $J \to \infty$ y usando la condición de densidad (ii): $L^2(\mathbb{R}) = \overline{\bigcup_J V_J} = V_{j_0} \oplus \bigoplus_{j=j_0}^{\infty} W_j$.

Para la construcción de la base de $W_j$: por la ecuación de refinamiento $\phi(t) = \sqrt{2} \sum_k h_k \phi(2t - k)$ (donde $h_k$ son los coeficientes del filtro paso-bajo), se define $\psi(t) = \sqrt{2} \sum_k g_k \phi(2t - k)$ con $g_k = (-1)^k \overline{h_{1-k}}$ (filtro espejo en cuadratura). La ortonormalidad de $\{2^{j/2}\psi(2^j \cdot - k)\}_k$ en $W_j$ se verifica usando las propiedades del filtro espejo y la condición $|H(\omega)|^2 + |H(\omega + \pi)|^2 = 1$, donde $H(\omega) = \frac{1}{\sqrt{2}} \sum_k h_k e^{-ik\omega}$. Véase \citep[Capítulo~7]{Mallat2009}.
\end{proof}

\section{Expansión en Armónicos Esféricos}\label{sec:expansion_armonicos_esfericos}

\begin{theorem}[Completitud de los Armónicos Esféricos]\label{thm:expansion_armonicos_apendice}
Los armónicos esféricos $\{Y_l^m\}_{l \geq 0, |m| \leq l}$ forman un sistema ortonormal completo en $L^2(S^2)$: para toda $f \in L^2(S^2)$,
\[
f(\theta, \phi) = \sum_{l=0}^{\infty} \sum_{m=-l}^{l} f_l^m Y_l^m(\theta, \phi)
\]
con convergencia en $L^2(S^2)$, donde $f_l^m = \int_{S^2} f(\mathbf{x}) \overline{Y_l^m(\mathbf{x})} \, d\sigma(\mathbf{x})$.
\end{theorem}

\begin{proof}
La demostración procede en tres pasos.

\textbf{Paso 1: Ortonormalidad.} Los armónicos esféricos satisfacen $\langle Y_l^m, Y_{l'}^{m'} \rangle = \delta_{ll'} \delta_{mm'}$. Esto se verifica por cálculo directo: la integral sobre $\phi \in [0, 2\pi)$ de $e^{i(m-m')\phi}$ es $2\pi \delta_{mm'}$, y la integral sobre $\theta$ de los polinomios de Legendre asociados da la normalización correcta por las relaciones de ortogonalidad de Legendre.

\textbf{Paso 2: Los $Y_l^m$ como eigenfunciones del Laplaciano.} El operador de Laplace-Beltrami en $S^2$ es:
\[
\Delta_{S^2} = \frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\theta}\left(\sin\theta\frac{\partial}{\partial\theta}\right) + \frac{1}{\sin^2\theta}\frac{\partial^2}{\partial\phi^2}
\]
Se verifica que $\Delta_{S^2} Y_l^m = -l(l+1) Y_l^m$. Los eigenvalores $-l(l+1)$ tienen multiplicidad $2l+1$ (correspondiente a $m = -l, \ldots, l$).

\textbf{Paso 3: Completitud.} El operador $\Delta_{S^2}$ es autoadjunto y elíptico en la variedad compacta $S^2$. Por el teorema espectral para operadores elípticos en variedades compactas, las eigenfunciones forman un sistema completo en $L^2(S^2)$. Equivalentemente, los polinomios armónicos homogéneos restringidos a $S^2$ generan un subálgebra que separa puntos y contiene las constantes; por el teorema de Stone-Weierstrass, esta subálgebra es densa en $C(S^2)$ y, por tanto, en $L^2(S^2)$. Véase \citep[Capítulo~IV]{Folland1999}.
\end{proof}

\section{Descomposición de Clebsch-Gordan}\label{sec:clebsch_gordan}

\begin{theorem}[Descomposición de Clebsch-Gordan para $SO(3)$]\label{thm:clebsch_gordan_apendice}
El producto tensorial de dos representaciones irreducibles $D^{(l_1)}$ y $D^{(l_2)}$ de $SO(3)$ se descompone como:
\[
D^{(l_1)} \otimes D^{(l_2)} = \bigoplus_{L=|l_1-l_2|}^{l_1+l_2} D^{(L)}
\]
La base del cambio está dada por los coeficientes de Clebsch-Gordan $C_{l_1 m_1, l_2 m_2}^{L M}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
El espacio del producto tensorial $V_{l_1} \otimes V_{l_2}$ tiene dimensión $(2l_1+1)(2l_2+1)$. La acción de $SO(3)$ sobre este espacio es $(D^{(l_1)} \otimes D^{(l_2)})(R) = D^{(l_1)}(R) \otimes D^{(l_2)}(R)$.

\textit{Análisis de caracteres}: El carácter de $D^{(l)}$ es $\chi_l(\theta) = \sum_{m=-l}^{l} e^{im\theta} = \frac{\sin((l+1/2)\theta)}{\sin(\theta/2)}$, donde $\theta$ es el ángulo de rotación. El carácter del producto tensorial es:
\[
\chi_{l_1}(\theta) \cdot \chi_{l_2}(\theta) = \frac{\sin((l_1+1/2)\theta) \cdot \sin((l_2+1/2)\theta)}{\sin^2(\theta/2)}
\]

Usando la identidad del producto de senos: $\sin A \cdot \sin B = \frac{1}{2}[\cos(A-B) - \cos(A+B)]$, se obtiene, tras simplificación:
\[
\chi_{l_1} \cdot \chi_{l_2} = \sum_{L=|l_1-l_2|}^{l_1+l_2} \chi_L
\]

Como las representaciones irreducibles de $SO(3)$ están determinadas por sus caracteres (por el teorema de Peter-Weyl), esta identidad de caracteres implica la descomposición del enunciado. La dimensión se verifica: $\sum_{L=|l_1-l_2|}^{l_1+l_2}(2L+1) = (2l_1+1)(2l_2+1)$. Los coeficientes de Clebsch-Gordan $C_{l_1 m_1, l_2 m_2}^{LM}$ son los elementos de la matriz unitaria que efectúa el cambio de base entre $\{|l_1, m_1\rangle \otimes |l_2, m_2\rangle\}$ y $\{|L, M\rangle\}$. Véase \citep[Capítulo~8]{Serre1977} y \citep[Capítulo~11]{Fulton1991}.
\end{proof}

\section{Teorema de Cayley}\label{sec:cayley}

\begin{theorem}[Cayley para Grupos Finitos]\label{thm:cayley_apendice}
Todo grupo finito $G$ de orden $n$ es isomorfo a un subgrupo de $S_n$, el grupo simétrico de permutaciones de $n$ elementos.
\end{theorem}

\begin{proof}
Para cada $g \in G$, definimos la \textit{multiplicación izquierda} $\lambda_g: G \to G$ por $\lambda_g(h) = gh$. Esta aplicación es biyectiva: es inyectiva porque $gh_1 = gh_2$ implica $h_1 = h_2$ (por la ley de cancelación en grupos), y sobreyectiva porque para todo $h \in G$ se tiene $h = g(g^{-1}h)$.

Numerando los elementos de $G = \{g_1, \ldots, g_n\}$, cada $\lambda_g$ define una permutación $\sigma_g \in S_n$ mediante $\sigma_g(i) = j$ si $g \cdot g_i = g_j$.

El homomorfismo $\Phi: G \to S_n$ definido por $\Phi(g) = \sigma_g$ es inyectivo: si $\Phi(g) = \Phi(h)$, entonces $\sigma_g = \sigma_h$, lo que implica $g \cdot g_i = h \cdot g_i$ para todo $i$. Tomando $g_i = e$ (identidad), $g = h$.

La compatibilidad con la composición se verifica directamente: $\Phi(gh)(g_i) = (gh) \cdot g_i = g \cdot (h \cdot g_i) = \Phi(g)(\Phi(h)(g_i)) = (\Phi(g) \circ \Phi(h))(g_i)$.

Por tanto, $\Phi$ es un homomorfismo inyectivo, y $G \cong \Phi(G) \leq S_n$. Véase \citep[Sección~4.2]{dummit2004abstract}.
\end{proof}

\section{Aproximación Universal Gauge}\label{sec:aproximacion_universal_gauge}

\begin{theorem}[Aproximación Universal para Redes Gauge Equivariantes]\label{thm:aproximacion_universal_gauge_apendice}
Sea $\mathcal{M}$ una variedad Riemanniana compacta y $G$ un grupo de Lie compacto actuando sobre fibras. Las redes gauge equivariantes son aproximadores universales en el espacio de funciones continuas gauge equivariantes: para toda función continua $f: \Gamma(E) \to \Gamma(E')$ gauge equivariante entre secciones de fibrados asociados y todo $\epsilon > 0$, existe una red gauge equivariante $\Phi$ tal que $\|f - \Phi\|_\infty < \epsilon$.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo de demostración]
La demostración adapta el argumento de aproximación universal clásico al contexto gauge equivariante, siguiendo \citep{cohen2019gaugeequivariantconvolutional}.

\textbf{Paso 1: Reducción local.} Por compacidad de $\mathcal{M}$, se puede cubrir con un número finito de cartas trivializantes $\{U_\alpha\}$ donde el fibrado es localmente trivial: $\pi^{-1}(U_\alpha) \cong U_\alpha \times F$. En cada carta, la función gauge equivariante se reduce a una función equivariante respecto a la acción de $G$ sobre la fibra.

\textbf{Paso 2: Aproximación local equivariante.} En cada carta, por el teorema de aproximación universal equivariante (que se deduce del caso clásico mediante proyección al espacio de funciones equivariantes vía el operador de Reynolds $\mathcal{R}_G f = \frac{1}{|G|}\int_G \rho(g)^{-1} f(\rho(g) \cdot) \, dg$), existe una red local $\Phi_\alpha$ que aproxima $f|_{U_\alpha}$ con error $< \epsilon/2$.

\textbf{Paso 3: Ensamblaje global.} Usando una partición de la unidad $\{\chi_\alpha\}$ subordinada a $\{U_\alpha\}$, se construye $\Phi = \sum_\alpha \chi_\alpha \Phi_\alpha$. La gauge equivarianza global se preserva porque cada $\Phi_\alpha$ es equivariante y las funciones de partición $\chi_\alpha$ son escalares (invariantes gauge). El error total se controla por $\|f - \Phi\|_\infty \leq \max_\alpha \|f|_{U_\alpha} - \Phi_\alpha\|_\infty < \epsilon$.
\end{proof}

\section{Teorema de De Rham}\label{sec:de_rham}

\begin{theorem}[De Rham]\label{thm:de_rham_apendice}
Sea $\mathcal{M}$ una variedad diferenciable compacta sin borde. Existe un isomorfismo natural entre la cohomología de De Rham y la cohomología singular con coeficientes reales:
\[
H^k_{\text{dR}}(\mathcal{M}) \cong H^k(\mathcal{M}; \mathbb{R})
\]
para todo $k \geq 0$, donde $H^k_{\text{dR}}(\mathcal{M}) = \ker(d_k)/\operatorname{Im}(d_{k-1})$ con $d_k: \Omega^k(\mathcal{M}) \to \Omega^{k+1}(\mathcal{M})$ la derivada exterior.
\end{theorem}

\begin{proof}[Esbozo de demostración]
La demostración procede mediante la teoría de haces, siguiendo \citep{Warner1983}.

\textbf{Paso 1: Lema de Poincaré.} Para todo abierto contractible $U \subseteq \mathbb{R}^n$ y $k \geq 1$, $H^k_{\text{dR}}(U) = 0$. La demostración usa el operador homotópico $K: \Omega^k(U) \to \Omega^{k-1}(U)$ definido por $(K\omega)(x) = \int_0^1 t^{k-1} \iota_{x-x_0} \omega(tx+(1-t)x_0) \, dt$, que satisface $dK + Kd = \operatorname{Id}$.

\textbf{Paso 2: Resolución suave del haz constante.} El lema de Poincaré implica que la secuencia $0 \to \underline{\mathbb{R}} \to \Omega^0 \xrightarrow{d} \Omega^1 \xrightarrow{d} \Omega^2 \to \cdots$ es una resolución del haz constante $\underline{\mathbb{R}}$ por haces finos (las formas diferenciales admiten particiones de la unidad).

\textbf{Paso 3: Teorema de haces finos.} Como los haces $\Omega^k$ son finos (por la existencia de particiones de la unidad suaves), la resolución anterior calcula la cohomología del haz $\underline{\mathbb{R}}$:
\[
H^k_{\text{dR}}(\mathcal{M}) = H^k(\Gamma(\mathcal{M}, \Omega^\bullet)) \cong H^k(\mathcal{M}; \underline{\mathbb{R}})
\]

\textbf{Paso 4: Cohomología del haz constante.} La cohomología del haz constante $\underline{\mathbb{R}}$ es isomorfa a la cohomología singular $H^k(\mathcal{M}; \mathbb{R})$ por el teorema de comparación de Eilenberg. Este isomorfismo se construye explícitamente mediante la integración: la aplicación $[\omega] \mapsto [\sigma \mapsto \int_\sigma \omega]$ define un homomorfismo de $H^k_{\text{dR}}$ a $H^k_{\text{sing}}(\mathcal{M}; \mathbb{R})$ que es un isomorfismo. Véase \citep[Capítulo~5]{Warner1983} y \citep[Capítulo~17]{Lee2013}.
\end{proof}

\section{Convergencia de Random Fourier Features}\label{sec:convergencia_rff}

\begin{theorem}[Convergencia Uniforme de Random Fourier Features]\label{thm:convergencia_rff_apendice}
Sea $k: \mathbb{R}^d \times \mathbb{R}^d \to \mathbb{R}$ un kernel definido positivo, estacionario y continuo con transformada de Fourier $p(\boldsymbol{\omega})$ (distribución espectral). Definamos la aproximación con $m$ random Fourier features:
\[
\hat{k}_m(\mathbf{x}, \mathbf{y}) = \frac{1}{m} \sum_{j=1}^{m} z_{\boldsymbol{\omega}_j}(\mathbf{x}) \, z_{\boldsymbol{\omega}_j}(\mathbf{y})
\]
donde $\boldsymbol{\omega}_j \sim p(\boldsymbol{\omega})$ i.i.d. y $z_{\boldsymbol{\omega}}(\mathbf{x}) = \sqrt{2}\cos(\boldsymbol{\omega}^T \mathbf{x} + b)$ con $b \sim \text{Uniforme}[0, 2\pi]$. Entonces, para todo $\epsilon, \delta > 0$ y conjunto finito $\mathcal{X} = \{\mathbf{x}_1, \ldots, \mathbf{x}_n\}$, si $m \geq \frac{4}{\epsilon^2}\log\frac{2n}{\delta}$:
\[
\Pr\!\left[\sup_{i,j} |k(\mathbf{x}_i, \mathbf{x}_j) - \hat{k}_m(\mathbf{x}_i, \mathbf{x}_j)| > \epsilon\right] < \delta
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{Paso 1: Representación espectral.} Por el teorema de Bochner, un kernel estacionario continuo definido positivo $k(\mathbf{x}, \mathbf{y}) = k(\mathbf{x} - \mathbf{y})$ admite la representación:
\[
k(\boldsymbol{\delta}) = \int_{\mathbb{R}^d} e^{i\boldsymbol{\omega}^T \boldsymbol{\delta}} \, p(\boldsymbol{\omega}) \, d\boldsymbol{\omega} = \mathbb{E}_{\boldsymbol{\omega} \sim p}\!\left[e^{i\boldsymbol{\omega}^T \boldsymbol{\delta}}\right]
\]
Escribiendo $e^{i\boldsymbol{\omega}^T \boldsymbol{\delta}} = \cos(\boldsymbol{\omega}^T \boldsymbol{\delta}) + i\sin(\boldsymbol{\omega}^T \boldsymbol{\delta})$ y usando que $k$ es real y $p$ es simétrica, $k(\boldsymbol{\delta}) = \mathbb{E}[\cos(\boldsymbol{\omega}^T \boldsymbol{\delta})]$.

\textbf{Paso 2: Estimador insesgado.} Se verifica que $\mathbb{E}[z_{\boldsymbol{\omega}}(\mathbf{x}) z_{\boldsymbol{\omega}}(\mathbf{y})] = k(\mathbf{x} - \mathbf{y})$:
\begin{align}
\mathbb{E}_{b}[\cos(\boldsymbol{\omega}^T\mathbf{x}+b)\cos(\boldsymbol{\omega}^T\mathbf{y}+b)] &= \frac{1}{2}\cos(\boldsymbol{\omega}^T(\mathbf{x}-\mathbf{y}))
\end{align}
por la identidad del producto de cosenos. Multiplicando por 2 (del factor $\sqrt{2}$) y tomando esperanza sobre $\boldsymbol{\omega} \sim p$, se recupera $k(\mathbf{x}-\mathbf{y})$.

\textbf{Paso 3: Concentración.} Cada variable $z_{\boldsymbol{\omega}}(\mathbf{x}) z_{\boldsymbol{\omega}}(\mathbf{y})$ está acotada en $[-2, 2]$ (pues $|z_{\boldsymbol{\omega}}| \leq \sqrt{2}$). Por la desigualdad de Hoeffding, para un par $(\mathbf{x}_i, \mathbf{x}_j)$ fijo:
\[
\Pr\!\left[|\hat{k}_m(\mathbf{x}_i, \mathbf{x}_j) - k(\mathbf{x}_i, \mathbf{x}_j)| > \epsilon\right] \leq 2\exp\!\left(-\frac{m\epsilon^2}{4}\right)
\]

\textbf{Paso 4: Unión sobre pares.} Por la cota de la unión sobre los $\binom{n}{2} \leq n^2/2$ pares:
\[
\Pr\!\left[\sup_{i,j} |\hat{k}_m - k| > \epsilon\right] \leq n^2 \exp\!\left(-\frac{m\epsilon^2}{4}\right) \leq \delta
\]
cuando $m \geq \frac{4}{\epsilon^2}\log\frac{n^2}{\delta} \geq \frac{4}{\epsilon^2}\log\frac{2n}{\delta}$. Véase \citep{rahimi2007random}.
\end{proof}
